<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<resources>
<string-array name="plantDescription">
        <item>
            丛生灌木，茎圆柱形；无刺，无乳汁，无托叶；单叶，叶簇生于茎顶，叶边缘有锯具齿，掌状深裂，线形；叶柄无明显特征，叶平行脉；花雌雄异株, 佛焰花序，果未见。
树形优美，可作庭园绿化观赏。
        </item>
        <item>
            密荫大乔木，茎圆柱形，嫩枝有棱；无刺，无乳汁，无托叶；单叶，幼态叶对生，卵形，叶柄无明显特征；成熟叶互生，卵状披针形，侧脉多而明显，以80度开角缓斜走向边缘，两面均有腺点，叶边缘全缘，叶柄无明显特征；伞形花序粗大，有花4-8朵，单果，蒴果卵状壶形。
木材红色，纹理扭曲，不易加工，耐腐性较高。叶供药用，有驱风镇痛功效。
        </item>
        <item>
            乔木；茎圆柱形，叶柄无明显特征；无刺，无乳汁，无托叶；叶革质，通常3枚轮生或近对生，长圆形至倒披针形；叶网状脉；叶边缘具齿；总状花序；单果，坚果球形，果皮硬革质。

果为著名干果，种子供食用；木材红色，适宜作细木工或家具等。
        </item>

        <item>
            落叶乔木或灌木，茎圆柱形，无刺，无乳汁；无托叶；单叶，叶互生，叶纸质，近圆形或椭圆形、卵形，不分裂或3-7 (-9)；叶柄无明显特征，紫绿色或淡黄色，叶边缘全缘或掌状分裂，叶网状脉；聚伞花序腋生；单果，核果卵圆形。

本种药用，根名白龙须，茎名白龙条，治风湿、跌打损伤、外伤止血等。树皮纤维可编绳索。木材可作家具及天花板。
        </item>
        <item>
            灌木或小乔木，茎圆柱形，无刺，无乳汁，有托叶，不明显；单叶，叶互生，叶倒卵圆形至宽椭圆形，叶片掌状分裂；叶柄无明显特征，叶边缘具齿，叶网状脉，圆锥花序顶生；单果，浆果近球形。

八角金盘是优良的观叶植物。化痰止咳；散风除湿；化瘀止痛。主咳嗽痰多；风湿痹痛；痛风；跌打损伤。
        </item>
        <item>
多年生草本，具根状茎，假茎全由叶鞘紧密层层重叠而组成，真茎在开花前短小；无刺，无乳汁,无托叶；单叶，叶片长圆形，叶近对生，叶边缘全缘，叶柄无明显特征，叶脉侧出平行脉。花序顶生，雄花生于花序上部，雌花生于花序下部。单果，浆果三棱状，长圆形，肉质。

叶纤维为芭蕉布（称蕉葛）的原料，亦为造纸原料，假茎煎服功能解热，假茎、叶利尿（治水肿，肛胀），花干燥后煎服治脑溢血，根与生姜、甘草一起煎服，可治淋症及消渴症，根治感冒、胃痛及腹痛。</item>
        <item>
小乔木，茎圆柱形，无刺，无乳汁，有托叶，早落；单叶，叶对生，卵状椭圆形、卵圆形或窄椭圆形，叶柄无明显特征，叶边缘具齿，有时极深而锐利，叶网状脉；聚伞花序3至多花；单果，蒴果倒圆心状。高达6米。

很具观赏价值，是园林绿地的优美观赏树种。木材可供器具及细工雕刻用；叶可代茶；树皮含硬橡胶，种子含油率较高，可做工业用油等。</item>
        <item>
乔木,茎圆柱形，无刺，无乳汁，无托叶，幼枝、叶、花序各部和幼果均被黄褐色星状绒毛，但叶柄、叶片上面和花梗渐变无毛；单叶，叶对生，生长旺盛的新枝上有时3枚轮生，长卵状心脏形，叶边缘全缘，叶柄无明显特征，网状脉；圆锥花序，单果，蒴果卵圆形。树皮灰褐色。

适于庭园、公园、广场、街道作庭荫树或行道树，且适于厂矿绿化树种。</item>
        <item>
多年生常绿草本，茎圆柱形，茎匍匐，光滑，带紫红色晕，有略膨大节，节处易生根；无刺，无乳汁，无托叶；单叶，叶互生，长圆形或卵状长圆形，叶边缘全缘，叶平行脉，叶柄无明显特征，仅叶鞘上端有毛，；伞形花序，单果。

可栽培供观赏；可药用，有活血、利水、消肿、散结、解毒的功效。</item>
        <item>
常绿乔木，茎圆柱形，无刺，无乳汁，有托叶，托叶膜质，脱落后小枝具托叶痕；单叶，互生，长椭圆形或披针状椭圆形，叶柄有毛，叶边缘全缘，叶网状脉，聚伞花序，聚合果为离心皮果。高达17米，枝广展，树皮灰色。

花洁白清香、夏秋间开放，花期长，叶色浓绿，为著名的庭园观赏树种，多栽为行道树。花可提取香精或薰茶，也可提制浸膏供药用，有行气化浊，治咳嗽等效。鲜叶可提取香油，称“白兰叶油”，可供调配香精；根皮入药：治便秘。
</item>
        <item>
大灌木至乔木，茎圆柱形，无刺，无乳汁，无托叶；单叶，叶互生，狭披针形、披针形或倒披针形，叶柄有毛或近于无毛，叶边缘全缘，叶网状脉；圆锥花序腋生，单果。通常高3-14米，树皮灰黑色。小枝初时疏被短柔毛或密被长柔毛，后变近无毛。
木材供建筑、家具等用。</item>
        <item>
落叶灌木，茎圆柱形，无刺，无乳汁；有托叶，贴生于叶柄，在叶柄上留有托叶痕；单叶，叶互生，椭圆状倒卵形或倒卵形；叶柄无明显特征，叶边缘全缘，叶网状脉；花白色，极香；单花，聚合果。


在气温较高的南方，12月至翌年1月即可开花。白玉兰对有害气体的抗性较强。如将此花栽在有二氧化硫和氯气污染的工厂中，具有一定的抗性和吸硫的能力。用二氧化硫进行人工熏烟，1公斤干叶可吸硫1.6克以上。因此，玉兰是大气污染地区很好的防污染绿化树种。

主要分布于文化与社会发展学院前方文化广场中。</item>
        <item>
一年生草本；茎圆柱形，无刺，无乳汁。无叶柄；单叶，叶对生，无托叶；叶宽卵圆形或长圆状椭圆形，近平行脉，叶边缘全缘；头状花序；总苞宽钟状。托片上端有延伸的附片。舌状花深红色、玫瑰色、紫堇色或白色。管状花黄色或橙色，长7-8毫米，先端裂片卵状披针形，上面被黄褐色密茸毛。单果，雌花瘦果倒卵圆形，扁平，腹面正中和两侧边缘各有1棱；管状花瘦果倒卵状楔形，极扁，被疏毛，顶端有短齿。花期6-9月，果期7-10月。

常用作观赏植物。
</item>
        <item>
多年生常绿草本，根状茎近圆柱形，具节和鳞片；无刺，无乳汁，无托叶；单叶，叶单生，彼此相距1-3厘米，矩圆状披针形、披针形至近椭圆形，绿色,具黄白色斑点，叶柄无明显特征，叶边缘全缘，叶平行脉；总花梗从根状茎上长出，较短，单花；单果，浆果。
良好的观赏植物。</item>
        <item>
一年生粗壮草本或草质灌木,茎圆柱形，无刺，茎多液汁,有乳汁; 有托叶，托叶长三角形; 叶柄有腺体；单叶；叶互生，纸质；叶轮廓近圆形, 掌状7-11裂;叶边缘具齿，掌状网脉; 总状花序或圆锥花序; 单果；蒴果卵球形或近球形。

蓖麻油在工业上用途广，在医药上作缓泻剂；种子含蓖麻毒蛋白及蓖麻碱，若误食种子过量后，将导致中毒死亡。
</item>
        <item>
一年生草本，全体生腺毛。茎圆柱形，无刺；无乳汁；无托叶；叶柄无明显特征，叶有短柄，叶边缘全缘，单叶，叶互生，网状脉，侧脉不显著。单花，花单生于叶腋，花梗长3-5厘米。花冠白色或紫堇色，有各式条纹，漏斗状，长5-7厘米，筒部向上渐扩大；雄蕊4长1短；花柱稍超过雄蕊。单果，蒴果圆锥状。种子极小，近球形，直径约0.5毫米，褐色。

本种是一个杂交种，在世界各国花园中普遍栽培。我国南北城市公园中普遍栽培观赏。
</item>

        <item>
小乔木，茎圆柱形，无刺，无乳汁，无托叶； 2回羽状复叶，稀为3回羽状复叶，叶对生；小叶卵形至卵状披针形；叶柄无明显特征；叶边缘全缘，叶网状脉；圆锥花序顶生；单果，蒴果。
根、叶、果入药，可凉血消肿，治高热、跌打损伤、毒蛇咬伤。木材黄褐色，质略粗重，年轮明显，可供建筑用材。枝、叶及根又治牛炭疽病。
</item>
        <item>
乔木，树皮薄，浅灰褐色，纵裂成条片。叶鳞形，先端微钝，小枝中央的叶的露出部分呈倒卵状菱形或斜方形，背面中间有条状腺槽，两侧的叶船形，先端微内曲，背部有钝脊，尖头的下方有腺点。雄球花黄色，卵圆形；雌球花近球形，蓝绿色，被白粉。球果近卵圆形，中间两对种鳞倒卵形或椭圆形；种子卵圆形或近椭圆形，灰褐色或紫褐色，稍有棱脊，无翅或有极窄之翅。

可供建筑、器具、家具、农具及文具等用材。种子与生鳞叶的小枝入药，前者为强壮滋补药，后者为健胃药，又为清凉收敛药及淋疾的利尿药。常栽培作庭园树。
</item>
        <item>
小乔木，茎圆柱形，嫩枝有毛，无刺，无乳汁，无托叶；单叶，叶互生，椭圆形，叶柄有毛，稍被残毛，叶边缘具齿，叶网状脉；单花；单果，蒴果。
在园林绿化中广泛栽培。</item>
        <item>
灌木或小乔木，茎圆柱形，嫩枝具棱，无刺，无乳汁，无托叶；单叶，叶对生，阔椭圆形至椭圆形，叶柄无明显特征，叶边缘全缘，叶网状脉；聚伞花序顶生，单果。
可配植于庭园、假山、草坪林缘观赏，亦可修剪造型为球形灌木，或作色叶绿篱片植，也常作盆景树种。根可入药，能健脾利湿、平喘等。</item>
        <item>
乔木，茎圆柱形，无刺，无乳汁；无托叶；叶互生, 叶2回羽状复叶每1羽片有小叶4-5对,叶柄无明显特征；小叶对生，具短柄或近无柄，椭圆状披针形;叶边缘全缘或具齿，叶网状脉；圆锥花序,单果，核果。

采其熟后的果实晒干，叫川楝子、金铃子或川楝实，内含川楝素、生物碱、山柰醇、树脂及鞣质。味苦性寒，有小毒，有泻火、止痛、杀虫作用，主治胃痛、虫积腹痛、疝痛、痛经等。木材用途同楝，用树皮和根皮的二层皮有杀虫作用，可治蛔虫病。
</item>
        <item>
灌木，茎圆柱形，小枝被长柔毛；无刺，无乳汁，有托叶，线形，早落。单叶，叶互生，卵状披针形，先端长尖，基部广楔形至近圆形，叶边缘具齿，网状脉，叶柄有毛，被长柔毛。单花单生于叶腋，果未见。
本变种的花极为美丽，主供园林观赏用；其枝繁叶茂，耐修剪，在南方热地也是极好的绿篱植物。</item>
        <item>
乔木，茎圆柱形，枝细，下垂；无刺，无乳汁，有托叶，托叶仅生在萌发枝上，斜披针形或卵圆形，边缘具齿。单叶，叶互生，狭披针形或线状披针形，叶边缘有锯齿，叶柄有毛，叶网状脉。葇荑花序，花序先叶开放，或与叶同时开放；单果，蒴果带绿黄褐色。树皮灰黑色，不规则开裂。
为优美的绿化树种；木材可供制家具；枝条可编筐；树皮含鞣质，可提制栲胶。叶可作羊饲料。</item>
        <item>
乔木，茎圆柱形，无刺，无乳汁，有托叶，单叶，叶互生，卵形或椭圆形至长椭卵形，叶柄无明显特征，较短；叶边缘具齿，叶网状脉，伞房花序，具花4-6朵，单果；梨果。高达5米，树冠开展。

落叶小乔木，嫩枝、嫩叶均带紫红色，花粉红色，下垂，早春期间甚为美丽，各地常见栽培供观赏用，有重瓣、白花等变种。
</item>
        <item>
落叶乔木，茎圆柱形，小枝有散生皮孔；无刺，无乳汁，有托叶，托叶膜质、早落；单叶，叶互生，椭圆状卵形、长卵形、椭圆状披针形或卵状披针，叶网状脉，叶边缘具齿，叶柄通常仅上面有毛；单花，花先叶开放，在去年生枝的叶腋成簇生状，单果，翅果。幼树树皮平滑，灰褐色或浅灰色，大树之皮暗灰色，不规则深纵裂，粗糙。

供家具、车辆、农具、器具、桥梁、建筑等用。树皮内含淀粉及粘性物，磨成粉称榆皮面。掺合面粉中可食用，并为作醋原料。树皮、叶及翅果均可药用，能安神、利小便。
</item>
        <item>
多年生常绿草本，茎极短，呈木质化，生有很多气生根；无刺，无乳汁，无托叶；单叶，叶簇生于茎顶，卵状心形，全叶羽状深裂，叶网状脉，叶柄无明显特征，坚挺而细长，可达1米；肉穗花序直立，雌花序圆柱形，多花密集，果序肉质；雄花序下部（通常很短一部分）不育，上部（大部分）能育，单果，浆果。

常做景观植物，适宜布置于宾馆的大厅、室内花园、办公室及家庭的客厅、书房等处。
</item>
        <item>
竿高5-10米，竿壁薄；节间圆筒形；箨环显著。箨鞘革质，背部密生白色短柔毛和棕黑色刺毛，腹面具光泽；箨耳无；箨舌呈流苏状；箨片两面均被白色小刺毛。末级小枝具数叶乃至多叶；叶鞘无毛、具纵肋；叶舌截形，棕黑色；叶片窄披针形，小横脉不存在，叶缘通常粗糙；叶柄长2-3毫米。花枝束生，弯曲下垂。果实纺锤形，黄棕色，易与种子分离而为囊果状。
用途广泛，竿可劈篾编结竹器，用作绞口尤佳，亦可用于简陋建筑物的竹筑墙，以及利用其竹筋和拌石灰粉刷墙壁；经过科学加工可作为制层竹原料。笋味较苦，但水煮后仍有供蔬食者。
</item>
        <item>
落叶乔木，茎圆柱形，有刺，无乳汁，有托叶，托叶刺状；叶互生，奇数羽状复叶；小叶2-12对，常对生，椭圆形、长椭圆形或卵形，叶柄无明显特征，小托叶针芒状，叶边缘全缘，叶网状脉；总状花序腋生，下垂；单果，荚果。高10-25米；树皮灰褐色至黑褐色，浅裂至深纵裂，稀光滑。小枝灰褐色，幼时有棱脊。
优良固沙保土树种。材质硬重，抗腐耐磨，宜作枕木、车辆、建筑、矿柱等多种用材；生长快，萌芽力强，是速生薪炭林树种；又是优良的蜜源植物。槐豆胶常与其他食用胶复配用作增稠剂、持水剂、黏合剂及胶凝剂等
</item>
        <item>
落叶乔木，茎圆柱形，有刺，小枝淡黄棕色或灰棕色，散生粗刺；无乳汁，无托叶；单叶，在长枝上互生，在短枝上簇生，圆形或近圆形，叶边缘有锯齿，掌状5-7浅裂，裂片阔三角状卵形至长圆状卵形，长不及全叶片的1/2，茁壮枝上的叶片分裂较深，裂片长超过全叶片的1/2；叶网状脉，叶柄无明显特征；圆锥花序大，单果。树皮暗灰棕色。
木材可供建筑、家具、车辆、乐器、雕刻等用材。根皮为民间草药，有清热祛痰、收敛镇痛之效；嫩叶可食；树皮及叶含鞣酸，可提制栲胶；种子可榨油，供工业用。
</item>
        <item>
大乔木，茎圆柱形，有刺，枝有明显叶痕及短圆锥形的黑色直刺，髓部疏松，颓废部分成空腔，无乳汁；有托叶，托叶披针形，早落；叶互生，羽状复叶具3小叶，常密集枝端；叶柄无明显特征；小叶宽卵形或菱状卵形，叶边缘全缘，叶网状脉，小叶柄基部有一对腺体状的托叶；总状花序顶生，单果，荚果。高可达20米；树皮灰褐色。
可栽作观赏树木。可栽作胡椒的支柱。树皮或根皮入药，称海桐皮，祛风湿，舒筋通络，治风湿麻木、腰腿筋骨疼痛、跌打损伤，对横纹肌有松弛作用，对中枢神经有镇静作用。但有积蓄作用，毒性主要表现为心肌及心脏传异系统的抑制。树皮含生物碱下箴刺桐碱、刺桐灵、甜菜碱等。
</item>

        <item>
一年生草本。茎多分枝，茎圆柱形，无刺，无乳汁；有托叶，托叶为膜质鳞片状或毛状的附属物；单叶，叶不规则互生，叶片细圆柱形，有时微弯，叶边缘全缘；叶柄无明显特征，极短或近无柄。花单生或数朵簇生枝端，日开夜闭；总苞轮生；花瓣5或重瓣。单果，蒴果近椭圆形，盖裂；种子细小，多数，圆肾形，铅灰色、灰褐色或灰黑色，有珍珠光泽，表面有小瘤状凸起。花期6-9月，果期8-11月。

我国公园、花圃常有栽培，是一种美丽的花卉，繁殖容易，扦插或播种均可。全草可供药用，有散瘀止痛、清热、解毒消肿功效，用于咽喉肿痛、烫伤、跌打损伤、疮疖肿毒。
</item>
        <item>
多年生、直立、粗壮草本，有块状地下茎；无刺，无乳汁，无托叶；单叶，叶互生，椭圆形，叶边缘全缘，叶羽状平行脉，叶柄无明显特征，呈鞘状抱茎；总状花序顶生，花大，比较密集，每一苞片内有花2-1朵，单果，蒴果。

美人蕉作为景观植物，而且又能吸收二氧化硫、氯化氢，以及二氧化碳等有害物质。
</item>
        <item>
水生飘浮草本，有长而悬垂的根多数，须根羽状，密集；无刺，无乳汁，无托叶；单叶，叶簇生成莲座状，叶片常因发育阶段不同而形异：倒三角形、倒卵形、扇形，以至倒卵状长楔形，叶近平行脉，无叶柄，叶基部厚，二面被毛，叶边缘全缘；花序具极短的柄，佛焰苞极小，肉穗花序短于佛焰苞；单果，浆果。
全株作猪饲料。入药外敷无名肿毒；煮水可洗汗瘢、血热作痒、消跌打肿痛；煎水内服可通经，治水肿、小便不利、汗皮疹等。
</item>
        <item>

灌木或小乔木，茎具棱，小枝四棱形；无刺，无乳汁；无托叶；单叶，对生，叶革质或薄革质，卵形、椭圆状或长圆状披针形以至披针形；叶柄无明显特征，叶边缘全缘，边缘下曲；叶网状脉；花序总状、穗状或密集的头状，果实单果，蒴果。

本科植物主要供观赏，有些种类含生物碱，供药用。黄杨的树干，木质致密、坚韧，为制作工艺品良材。
</item>
        <item>
粗壮草本，根状茎粗厚，具细长的走茎；无刺，无乳汁，无托叶；单叶，叶基生，叶通常4-7枚，长圆状披针形或近长圆形，叶边缘全缘，叶平行脉，叶柄有毛，侧背面均密被短柔毛，上面有槽；总状花序，花黄色，单果，浆果。

可庭植或盆栽，作室内观叶植物。以根及根状茎入药，四季可采，洗净，晒干或鲜用。主治润肺化痰，止咳平喘，镇静健脾，补肾固精。用于肾虚喘咳，腰膝酸痛，白带，遗精。
</item>
        <item>
乔木，茎圆柱形，无刺，无乳汁，有托叶，托叶披针形；单叶，叶互生，叶片椭圆卵形或倒卵形，叶边缘具齿，叶网状脉，叶柄有毛，密被柔毛；花序伞形总状；单果，核果近球形。

园艺品种很多，供观赏用。
</item>
        <item>
乔木状，茎圆柱形，黑褐色，具明显的环状叶痕；无刺，无乳汁，无托叶；单叶，叶簇生于茎顶，回羽状全裂，羽片宽楔形或狭的斜楔形，叶柄有毛，被脱落性的棕黑色的毡状绒毛，边缘具规则的缺刻，叶鞘边缘具网状的棕黑色纤维；近平行脉；穗状分枝花序，单果，果实球形至扁球形。

木质坚硬，可作水槽与水车；髓心含淀粉，可代西谷米；叶鞘纤维坚韧可制棕绳；幼树茎尖可作蔬菜；树形美丽，可作绿化观赏树种。
</item>
        <item>
常绿灌木或小乔木，茎具棱，小枝四棱形；无刺，无乳汁，网状脉，无托叶；单叶，叶对生，阔椭圆形、阔倒卵形、卵状椭圆形或长圆形，叶边缘全缘，叶柄无明显特征；头状花序，单果，蒴果近球形。树皮灰色，有规则剥裂。

豆瓣黄杨具有观赏价值及园林用途。对多种有毒气体抗性强，能净化空气，是厂矿绿化的重要材料。
</item>
        <item>
落叶灌木，茎圆柱形，分枝多而纤细，密被亮棕褐色扁平糙伏毛；无刺，无乳汁，无托叶；单叶，叶互生，常集生枝端，卵形、椭圆状卵形或倒卵形或倒卵形至倒披针形，叶边缘具齿，微反卷；叶柄有毛，密被亮棕褐色扁平糙伏毛，叶网状脉；总状花序，2-3(-6)朵簇生枝顶，单果，蒴果。高2-5米。
因花冠鲜红色，为著名的花卉植物，具有较高的观赏价值，目前在国内外各公园中均有栽培。本种全株供药用：有行气活血、补虚，治疗内伤咳嗽，肾虚耳聋，月经不调，风湿等疾病。
</item>
        <item>
常绿乔木。茎圆柱状，叶柄有毛，初时有微毛；无刺，无乳汁；有托叶，线形，稀为叶状，有时不存在；单叶，互生，叶革质，披针形或倒披针形；叶网状脉；叶边缘具齿；总状花序；单果，核果椭圆形。
生长于海拔400-700米，在云南上升到海拔2000米的林中。日本有分布。模式标本采自日本琉球。
</item>

        <item>
灌木或小乔木，茎圆柱形，小枝粗壮，干时有皱纹；无刺，无乳汁，有托叶，托叶和叶柄基部合生成鞘状；掌状复叶，叶柄有毛至无毛；小叶片圆状长圆形，稀倒卵状长圆形，叶边缘全缘，但在幼树时常有锯齿或羽状分裂，网状脉，叶柄有毛至无毛；圆锥花序顶生，单果，果实球形，黑色。
本种是南方冬季的蜜源植物；木材质软，为火柴杆及制作蒸笼原料；叶及根皮民间供药用，治疗流感、跌打损伤等症。</item>
        <item>
灌木或亚灌木状，被粗毛及短小硬毛，分枝细，密被短柔毛；茎具棱，四棱形，无刺，无乳汁；单叶，叶对生，披针形或卵状披针形，稀矩圆形，叶柄无明显特征、极短，叶边缘全缘，叶网状脉；花单生于叶柄之间或近腋生，组成少花的总状花序；单果，萌果长椭圆形。
萼距花抗性和适应性强，生长健壮，少有病虫害，管理简便粗放，是优秀的开花小灌木。
</item>
        <item>
落叶乔木，茎圆柱形，小枝具环状的托叶痕，无刺，无乳汁，有托叶，托叶膜质，贴生于叶柄，在叶柄上留有托叶痕；单叶，叶互生，倒卵圆形至宽椭圆形，叶柄有毛、短，叶边缘全缘，叶网状脉；花先叶开放，单花，聚合果。
广泛用于公园、绿地和庭园等孤植观赏。树皮、叶、花均可提取芳香浸膏。</item>

        <item>
学名球三悬铃木。落叶大乔木，茎圆柱形，无刺，无乳汁，有托叶，托叶小，基部鞘状；单叶，叶互生，叶轮廓阔卵形，基部浅三角状心形，或近于平截，叶边缘具齿；叶掌状网脉；叶柄有毛，圆柱形，基部膨大；头状花序，聚合果。树皮薄片状脱落。

我国未发现野生种，南北各地有栽培，树皮苍白色。多作行道树。木材可制家具。
</item>
        <item>
落叶小乔木；茎圆柱形，无刺，无乳汁，有托叶，托叶膜质，叶柄无明显特征；单叶，叶互生，叶倒卵圆形至宽椭圆形，叶边缘全缘，叶网状脉，花单生，聚合果为聚合蓇葖果。

材质优良，纹理直，结构细，供家具、图板、细木工等用；花蕾入药与“辛夷”功效向；花含芳香油，可提取配制香精或制浸膏；花被片食用或用以熏茶；种子榨油供工业用。
</item>
        <item>
多年生草本植物，根状茎短，粗大；无刺，无乳汁，无托叶；单叶，顶生为伞状，叶鞘棕色，叶状苞片苞片20枚，近相等，较花序长，向四周展开，平展，叶平行脉；穗状花序，多次复出长侧枝聚繖花序具多数第一次辐射枝，小穗密集；小坚果椭圆形，近于三稜形。

原产于非洲，广泛分布于森林、草原地区的大湖、河流边缘的沼泽中。中国南北各省均见栽培，作为观赏植物。
</item>
        <item>
落叶乔木。茎圆柱状，小枝被柔毛；叶柄有毛，长达11厘米；无刺，无乳汁，有托叶，托叶线形；单叶，互生，叶薄革质，阔卵形，掌状3裂；叶边缘具齿；叶掌状网脉；雄性短穗状花序，雌性头状花序；头状果序圆球形，单果，有蒴果多数。

本属各种的树脂及茎、叶、果实可供药用。树脂为苏合香或其代用品。
</item>
        <item>
大乔木；幼树树皮平滑；小枝灰色至暗褐色，具灰黄色皮孔，茎圆柱形，无刺，无乳汁。无托叶，叶多为偶数或稀奇数羽状复叶；平行脉，叶柄无明显特征，长2-5厘米；对生或稀近对生，边缘具齿。雄性葇荑花序长约6-10厘米，单独生于去年生枝条上叶痕腋内，花序轴常有稀疏的星芒状毛。雌性葇荑花序顶生，长约10-15厘米，花序轴密被星芒状毛及单毛。单果，坚果，果实长椭圆形，基部常有宿存的星芒状毛。花期4-5月，果熟期8-9月。

现已广泛栽植作园庭树或行道树。树皮和枝皮含鞣质，可提取栲胶，亦可作纤维原料；果实可作饲料和酿酒，种子还可榨油。
</item>
        <item>
凤尾丝兰又称菠萝花，常绿灌木，植株矮小。叶丛生，叶片较薄耐用柔软，反曲，线状披针形至剑形、常绿、茎短，有时可高达1米。有刺，呈暗红色，无乳汁。
圆锥花序，有花多朵；花白色至乳黄色，顶端常带紫红色，下垂，钟形，花被 6片，卵状菱形；花期7月～9月。
常在公园花坛中种植。由于其叶片尖部为硬刺，易伤人，不宜家庭中种植。
</item>
        <item>
高3-6米，竿中空，稍下弯；节间幼时薄被白蜡粉，并于上半部被棕色至暗棕色小刺毛，老时则光滑无毛，竿壁稍薄；竿箨幼时薄被白蜡粉，早落；箨鞘呈梯形，背面无毛；箨耳极微小以至不明显；箨舌边缘呈不规则的短齿裂；箨片狭三角形，背面散生暗棕色脱落性小刺毛，腹面粗糙。叶鞘无毛，纵肋稍隆起，背部具脊；叶耳肾形，边缘具波曲状细长繸毛；叶舌圆拱形，边缘微齿裂；叶片线形，上表面无毛，下表面粉绿而密被短柔毛。假小穗单生或以数枝簇生于花枝各节，并在基部托有鞘状苞片；小穗含小花（3）5-13朵。成熟颖果未见。
多种植以作绿篱或供观赏。
</item>
        <item>
常绿灌木，高约1-3米；茎圆柱形，疏被星状柔毛；无刺，无乳汁；有托叶，托叶线形；叶柄有毛；单叶，互生，叶阔卵形或狭卵形，叶边缘具有齿，具粗齿或缺刻；叶网状脉；单花，花单生于上部叶腋间，玫瑰红色或淡红、淡黄等色，外面疏被柔毛；单果，蒴果卵形。
。
广东、云南、台湾、福建、广西、四川等省区栽培。花大色艳，四季常开，主供园林观用。
</item>
        <item>
乔木，茎圆柱形，皮孔圆形至椭圆形,枝具小疣点;无刺，无乳汁，无托叶; 叶互生，二回奇数羽状复叶，叶轴和叶柄有毛，向轴面常有一纵行皱曲的短柔毛；小叶9-17片，互生，很少对生，斜卵形，叶边缘具有齿，叶网状脉；圆锥花序大型，单果，蒴果椭圆形或近球形，具3棱。高可达20余米。
速生树种，常栽培于庭园供观赏。木材可制家具；种子油工业用；根入药，有消肿、止痛、活血、驱蛔之功效，亦治风热咳嗽；花能清肝明目，清热止咳，又为黄色染料。
</item>

        <item>
小乔木；茎圆柱形，新枝扁而具棱；有刺，刺较少，无乳汁，叶边缘具齿；叶柄无明显特征；无托叶；单身复叶，互生；叶片披针形、椭圆形或阔卵形；叶网状脉。单花，花单生或2-3朵簇生。单果，果实为柑果。
产秦岭南坡以南、伏牛山南坡诸水系及大别山区南部，向东南至台湾，南至海南岛，西南至西藏东南部海拔较低地区。广泛栽培，很少半野生。偏北部地区栽种的都属橘类，以红橘和朱橘为主。
</item>
        <item>
小乔木；枝绿色，茎具棱，有刺，无乳汁；无托叶；叶柄无明显特征，有狭长的翼叶，通常指状3出叶复叶，互生，叶边缘具齿或全缘，网状脉，嫩叶中脉上有细毛。单花，花单生，有完全花及不完全花，后者雄蕊发育，雌蕊萎缩，花有大、小二型，花径3.5-8厘米；雄蕊通常20枚，花丝不等长。单果，浆果，果近圆球形或梨形，果皮暗黄色，粗糙，油胞小而密，果心充实，瓢囊6-8瓣，微有香橼气味，甚酸且苦，带涩味，有种子20-50粒；种子阔卵形，乳白或乳黄色，有粘腋，平滑或间有不明显的细脉纹，长9-12毫米。花期5-6月，果期10-11月。

枳原为我国特有，现世界各国种植柑橘的园圃或实验场所引种栽培。
</item>
        <item>
乔木，茎圆柱状，小枝密生柔毛，无刺，有乳汁，有托叶，托叶大，卵形；单叶，叶互生，广卵形至长椭圆状卵形，叶边缘具齿，叶柄有毛，网状脉；雄花序为柔荑花序，雌花，雌花序球形头状，聚花果。
；

本种韧皮纤维可作造纸材料，楮实子及根、皮可供药用。
</item>
        <item>
常绿乔木，茎圆柱形，无刺，无乳汁，有托叶；单叶，叶互生，椭圆形、长圆形或长圆倒卵形，叶柄无明显特征，叶边缘具齿，叶网状脉；花多数，成顶生复伞房花序，单果，梨果。高3-5米，可达7米；老枝灰黑色，无毛，皮孔棕黑色，近圆形，散生。
叶供药用，有解热、利尿、镇痛作用。种子榨油，可制肥皂或润滑油。木材坚硬致密，可作器具、船舶、车辆等。适宜栽培做篱垣及庭园树。
</item>
        <item>
攀援灌木，茎粗壮，有苍白色的半月形叶迹，周延为环状，节间长6-7厘米，具气生根；无刺，有乳汁，无托叶；单叶，轮廓心状卵形，叶边缘全缘，羽状分裂，叶网状脉，侧脉间有1-2个较大的空洞；叶柄长常达1米，腹面扁平，背面钝圆，粗糙，边缘锐尖，两侧叶鞘宽，向上渐狭，脱落后叶柄边缘成绉波；肉穗花序近圆柱形，单果，浆果。
栽培供观赏；果序味美可食，但常具麻味。
</item>
        <item>
乔木状，竿高可达20米，无刺，无乳汁；节间长达40厘米；竿环稍高于箨环。箨鞘革质；箨耳小形或大形而呈镰状；箨舌拱形；箨片带状，外翻。叶片长5.5-15厘米，宽1.5-2.5厘米。花枝呈穗状；佛焰苞6-8片。小穗披针形；小穗轴呈针状延伸于最上孕性小花的内稃后方；鳞被菱状长椭圆形；花柱较长，柱头3,羽毛状。笋期5月下旬。

本种竿粗大，竹材坚硬，篾性也好，为优良用材竹种；笋味略涩。
</item>
        <item>
植株高攀达1-4米。叶轴上面有二条狭边，羽片多数，对生于叶轴上的短距两侧，平展。不育羽片尖三角形，长宽几相等，柄长1.5-1.8厘米，同羽轴一样多少被短灰毛，两侧并有狭边，二回羽状；一回羽片2-4对，互生，柄长4-8毫米，和小羽轴都有狭翅及短毛，基部一对卵圆形；二回小羽片2-3对，卵状三角形，具短柄或无柄，互生，掌状三裂；主脉明显，侧脉纤细，从主脉斜上，1-2回二叉分歧，直达锯齿。叶纸质，干后禄褐色。能育羽片卵状三角形，长宽几相等，二回羽状；一回小羽片4-5对，互生，长圆披针形，一回羽状，二回小羽片3-4对。卵状三角形，羽状深裂。孢子囊穗长2-4毫米，排列稀疏，暗褐色，无毛。

据李时珍本草细目，本种“甘寒无毒。主治：通利小肠，疗伤寒热狂，治湿热肿毒，小便热淋膏淋血淋石淋经痛，解热毒气”。又四川用之治筋骨疼痛。
</item>
        <item>
常绿灌木或小乔木，茎圆柱形，嫩枝被褐色柔毛，有皮孔；无刺，无乳汁，无托叶；单叶，叶簇生于枝顶，倒卵形或倒卵状披针形，叶柄无明显特征，叶边缘全缘，叶网状脉；伞形花序或伞房状伞形花序顶生或近顶生，单果，蒴果。高达6米。
适于盆栽布置；是理想的花坛造景树，或造园绿化树种；尤宜于工矿区种植。
</item>
        <item>
大型常绿草本植物，具匍匐根状茎，有直立的地上茎；无刺，无乳汁，无托叶；单叶，叶基生，螺状排列，箭状卵形，叶边缘全缘，叶网状脉；叶柄无明显特征，绿色或污紫色，螺状排列，粗厚，长可达1.5米，基部连鞘宽5-10厘米，展开；肉穗花序，单果，浆果红色、卵状。

根茎供药用，对腹痛、霍乱、疝气等有良效。本品有毒，鲜草汁液皮肤接触后搔痒，误入眼内可以引起失明；茎、叶误食后喉舌发痒、肿胀、流涎、肠胃烧痛等，严重者窒息、心脏麻痹而死。根茎富含淀粉，可作工业上代用品，但不能食用。
</item>
        <item>
常绿灌木，茎圆柱形，芽、嫩枝，叶柄无明显特征，花梗均密被黄褐色绒毛。无刺，无乳汁，有托叶，托叶膜质，脱落后，小枝具环状托叶痕；单叶，叶互生，狭椭圆形或倒卵状椭圆形，叶网状脉，叶边缘全缘，托叶痕长达叶柄顶端；单花直立，聚合果。高2-3米，树皮灰褐色，分枝繁密。
除供观赏外，花有水果甜香，花瓣可拌入茶叶制成花茶，亦可提取芳香油和供药用。
</item>
        <item>旱金莲科 旱金莲属
一年生肉质草本，蔓生，无毛或被疏毛；茎圆柱形，无刺，无乳汁，无托叶；单叶，叶互生，圆形，叶边缘全缘，为波浪形的浅缺刻，叶网状脉；叶柄无明显特征，向上扭曲，盾状，着生于叶片的近中心处；单花腋生，花柄长6-13厘米，单果，瘦果。
作为庭院或温室观赏植物。
分布于东方红会议厅附近。</item>
        <item>
多年生草本。块根肥厚，长椭圆形，黑褐色。茎缠绕，具棱。叶卵形或长卵形，长3-7厘米，宽2-5厘米，顶端渐尖，基部心形或近心形，两面粗糙，边缘全缘；叶柄无明显特征；有托叶。花序圆锥状，顶生或腋生，分枝开展，具细纵棱，沿棱密被小突起；花被5深裂，白色或淡绿色，花被片椭圆形，大小不相等，外面3片较大背部具翅，果时增大，花被果时外形近圆形；雄蕊8, 花丝下部较宽；花柱3, 极短，柱头头状。单果，瘦果卵形，具3棱，长2.5-3毫米，黑褐色，有光泽，包于宿存花被内。
块根入药，安神、养血、活络。
</item>
        <item>
常绿乔木。茎为圆柱形，无刺，无乳汁，有托叶，早落；叶柄有毛；单叶，互生，椭圆形，长圆状椭圆形或倒卵状椭圆形，网状脉，叶边缘全缘，叶柄具深沟，无托叶痕；单花，聚合果，聚合蓇葖果。树皮淡褐色或灰色，薄鳞片状开裂。小枝、芽、叶下面，叶柄、均密被褐色或灰褐色短绒毛。
花大，白色，状如荷花，芳香，为美丽的庭园绿化观赏树种，适生于湿润肥沃土壤，对二氧化硫、氯气、氟化氢等有毒气体抗性较强；也耐烟尘。木材黄白色，材质坚重，可供装饰材用。叶、幼枝和花可提取芳香油；花制浸膏用。叶入药治高血压。
</item>
        <item>
常绿乔木，茎圆柱形，紫黑色，散布有木栓质凸起的近圆形纵裂皮孔；无刺，无乳汁，无托叶；单叶，叶互生，倒披针形至倒卵状长圆形，有时长卵形；叶柄无明显特征，叶边缘全缘，叶网状脉；伞形花序，单果。高3-15(25)米，胸径达35厘米以上，树皮灰黑色。
种仁含油近50％，油为不干性油，为制皂原料；果皮、叶含芳香油，油可作调香原料；木材黄褐色，纹理直，结构细，可作装饰薄木、家具及建筑用材。
</item>
        <item>
常绿灌木，茎圆柱状，枝无毛，具多数皮孔，无刺，无乳汁，有托叶，卵形；单叶，对生，稀兼有互生或近3片轮生，纸质，叶片狭椭圆形或长圆形，叶边缘具齿，叶柄无明显特征，网状脉；总状花序，单果，蒴果球形。

红背桂枝叶飘飒，清新秀丽，适合作为景观植物。
</item>
        <item>
落叶小乔木，茎圆柱形，小枝细长，无刺，无乳汁，无托叶；叶对生，单叶，圆形，5-9掌状深裂，裂片长圆卵形或披针形，叶边缘具齿，具紧贴的尖锐锯齿；裂片间的凹缺钝尖或锐尖，深达叶片的直径的1/2或1/3；叶柄无明显特征，叶网状脉；伞房花序顶生，单果，翅果。树皮深灰色。
可栽培供庭园观赏。</item>
        <item>
灌木，茎圆柱形，叶柄无明显特征，无刺，无乳汁，有托叶，托叶膜质，单叶，互生，革质卵形，叶边缘全缘，叶网状脉，紫红色头状花序，单果，蒴果。

本种植物可供药用。叶用于止血，根及叶用于跌打损伤，有去瘀生新功效。
</item>
        <item>
乔木；茎圆柱形、细长，被毛，无刺，无乳汁；叶柄无明显特征，被褐色短柔毛。有托叶，托叶常早落；单叶，互生。叶革质，近圆形或阔心形，基部心形，叶边缘全缘；网状脉11-13条；总状花序顶生或腋生，有时复合成圆锥花序，被短柔毛；果实为荚果。

美丽的观赏树木，花大，紫红色，盛开时繁英满树，为广州主要的庭园树之一。世界名地广泛栽植。
</item>
        <item>
多年生直立草本，无地上茎，地下部分有球状鳞茎;无刺，无乳汁，有托叶，托叶长圆形；叶基生，指状复叶,具3小叶，扁圆状倒心形， 叶柄有毛，叶边缘全缘，叶网状脉; 二歧聚伞花序; 单果，果为室背开裂的蒴果。

全草入药，治跌打损伤、赤白痢，止血。
</item>
        <item>
小乔木，茎圆柱形，嫩枝有棱，无刺，无乳汁，无托叶，单叶，叶互生，线形，叶柄无明显特征，叶边缘全缘，叶网状脉，穗状花序生于枝顶，单果，蒴果。树皮坚硬，灰褐色。
观赏价值高，广泛应用于各类园林绿地中。属于香料植物，其小叶芳香，可供提香油，其精油作调配化妆品、香皂、日用品等，也用于医药卫生。可药用，主治感冒、咳喘、风湿痹痛、湿疹、跌打肿痛。
</item>
        <item>
常绿灌木或小乔木，茎圆柱形，无刺，无乳汁，有托叶；单叶，叶互生，长圆形至例卵形，叶柄无明显特征，叶边缘具齿，有具腺细锯齿，叶网状脉；复伞房花序顶生，单果，梨果。灌木高1.5-2米，乔木高6-15米。
可根据园林需要栽培成不同的树形，广泛用于环境的美化与绿化。</item>
        <item>
多年生草本，直立的根状茎扁圆形，横走的根状茎节间长；无刺，无乳汁；无托叶；无叶柄；单叶；叶基生，叶剑形，平行脉，叶边缘全缘；顶生稀疏总状聚伞花序，单果，蒴果椭圆状柱形。

为民间草药，用于清热解毒、消瘀逐水，治疗小儿发烧、肺病咳血、喉痛、外伤瘀血等。</item>
        <item>
多年生草本；茎圆柱形，茎被长腺毛，具1-4枚苞片状叶；无刺，无乳汁，无托叶，单叶；基生叶，近心形、肾形至扁圆形，叶柄有毛；叶边缘具齿和腺睫毛；为(5-)7-11浅裂（有时不明显，叶网状脉，裂片边缘具不规则齿牙和腺睫毛；茎生叶，互生，披针形；聚伞花序圆锥状，圆锥花序腋生，单果，蒴果。
含生物碱、硝酸钾、氯化钾、熊果酚苷。其叶绿体中所含之酚酶能将顺式咖啡酸氧化为相应的邻位醒，后者经自然氧化而生成马栗树皮素。全草入药；微苦、辛，寒，有小毒；祛风清热，凉血解毒。
</item>
        <item>
落叶小乔木，茎圆柱形，有刺，茎干上的刺常早落，枝有短刺；无乳汁，无托叶。叶互生，奇数羽叶复叶；叶有小叶5-13片，小叶对生无叶柄，卵形，椭圆形，稀披针形，叶边缘具齿，叶网状脉。属圆锥状聚伞花序花序顶生，蓇葖果，外果皮红色。

花椒用作中药，有温中行气、逐寒、止痛、杀虫等功效。治胃腹冷痛、呕吐、泄泻、血吸虫、蛔虫等症。又作表皮麻醉剂。
</item>
        <item>
多年生草本，具匍匐根状茎，茎肉质，下部多少木质化；无刺，有乳汁，叶多汁；有托叶，托叶草质，淡绿色，干时变棕色，早落；单叶，叶对生，倒卵形，叶边缘具齿，自下部以上有数枚不整齐的浅牙齿或啮蚀状，叶网状脉，叶柄无明显特征；花雌雄异株，雄花头状花序。单果，瘦果卵形或近圆形。

我国各地温室与中美洲常有栽培供观赏用。</item>
        <item>
常绿灌木；茎圆柱形，无刺，无乳汁，无托叶；叶柄无明显特征；叶对生，叶网状脉，革质，长椭圆形，卵状长椭圆形，稀阔披针形，先端渐尖，基部近于圆形或阔楔形，上面亮绿色，下面淡绿色，边缘具齿或近全缘。圆锥花序顶生；花瓣近于卵形或卵状披针形，雄蕊长1.25毫米；雌花序长（1-）2-3厘米，小花梗长2-3毫米，被毛，具2枚小苞片，子房被疏柔毛，花柱粗壮，柱头偏斜。单果，核果，果卵圆形，暗紫色或黑色。花期3-4月；果期至翌年4月。

本种木材可作手杖、烟管之用。</item>
        <item>
多年生草本，发达的地上茎，具根状茎；无刺，无乳汁，无托叶；单叶，叶基生，叶具鞘，长椭圆形，两端渐尖；羽状平行脉自中脉斜出，叶边缘全缘；圆锥花序呈总状花序式，单果，蒴果卵圆形。

药用根茎、果实。味辛、涩，性温。温中燥湿，行气止痛，截虐。主治心腹冷痛，胸腹胀满，消化不良，呕吐腹泻，疟疾。也可用作观赏。
</item>
        <item>
落叶乔木，茎圆柱形，无刺，无乳汁，有托叶，托叶刺状；叶互生，奇数羽状复叶；小叶2-12对，常对生，椭圆形、长椭圆形或卵形，叶柄无明显特征，小托叶针芒状，叶边缘全缘，叶网状脉；总状花序腋生，下垂。单果，荚果。高10-25米；树皮灰褐色至黑褐色，浅裂至深纵裂，稀光滑。小枝灰褐色，幼时有棱脊。
优良固沙保土树种。</item>
        <item>
缠绕草质藤本，块茎卵圆形或梨形，通常单生，每年由去年的块茎顶端抽出，外皮棕黑色，表面密生须根。茎圆柱形，左旋；无刺，无乳汁，无托叶；叶腋内有紫棕色，球形或卵圆形珠芽；单叶，叶互生，宽卵状心形或卵状心形，叶网状脉，叶边缘全缘或微波状，叶柄无明显特征。雄花序穗状，下垂，雌花序与雄花序相似，常2至数个丛生叶腋；单果，蒴果反折下垂，三棱状长圆形。
块茎含呋喃去甲基二菇类化合物及黄药子萜A 黄药子萜 B 黄药子萜 C后三者均有苦味，主治甲状腺肿大、淋巴结核、咽喉肿痛、吐血、咯血、百日咳；外用治疮疖。</item>
        <item>
落叶乔木，有板根或支柱根，幼时附生，茎圆柱形，无刺，有乳汁；有托叶，托叶披针状卵形，先端急尖；单叶，叶互生，近披针形，叶柄无明显特征，叶边缘全缘，叶网状脉；榕果单生或成对腋生或簇生于已落叶枝叶腋，榕果无总梗，雄花、瘿花、雌花生于同一榕果内，单果，瘦果。
为我国西南部常见树种，在四川（沿长江城镇）多见于江边的道旁，为良好的遮荫树。木材暗灰色，质轻软，纹理美而粗，可作器具、农具等用材；茎皮纤维可代黄麻，编绳。根、叶入药。</item>
        <item>
多年生草本, 根状茎垂直直伸；茎直立，有纵沟棱；无刺，无乳汁，无托叶；单叶，叶基生，叶椭圆形或长椭圆形或倒披针形，叶边缘具齿，有尖锯齿或微尖齿，无叶柄，叶网状脉；头状花序单生于茎端，单果，瘦果圆柱状。

黄金菊有疏风清热，平肝明目，避暑消烦，清心解毒消除头痛、止吐、促进结疤、利消化、柔软皮肤且能缓解感冒引起的肌肉痛和生理痛，具舒缓效果。
</item>
        <item>
常绿灌木，茎圆柱形，有刺，枝条有皮刺，幼枝有柔毛，无乳汁，无托叶；单叶，叶对生，少有轮生，卵状椭圆形或卵状披针形，叶边缘全缘或有中部以上锯齿，叶网状脉，叶柄有毛。总状花序顶生或腋生，常排成圆锥状，单果，核果球形。</item>
        <item>漆树科 黄连木属
落叶乔木，茎圆柱形，无刺，无乳汁，无托叶；奇数羽状复叶，叶互生，小叶5-6对；小叶对生或近对生，披针形或卵状披针形或线状披针形，小叶柄长1-2毫米，叶边缘全缘，叶网状脉；圆锥花序腋生，单果，核果。高达20余米；树干扭曲．树皮暗褐色，呈鳞片状剥落，幼枝灰棕色，具细小皮孔。
木材鲜黄色，可提黄色染料，材质坚硬致密，可供家具和细工用材。种子榨油可作润滑油或制皂。幼叶可充蔬菜，并可代茶。
主要分布于三十四教学楼附近。</item>
        <item>
半常绿乔木。茎圆柱形；无刺，无乳汁，无托叶；偶数羽状复叶长12-25厘米，叶柄无明显特征，小叶3-5对，具长0.6-1.5厘米的小叶柄，长椭圆状披针形至长椭圆形；叶边缘全缘，叶网状脉。圆锥状花序束，单果，果实坚果状。

树皮纤维质量好，可制人造棉，亦含鞣质可提栲胶；叶有毒，制成溶剂能防治农作物病虫害，亦可毒鱼；木材为工业用材和制造家具。
</item>
        <item>
乔木，有时附生于其他树上呈攀援状灌木，茎圆柱形，老枝上有凸起的叶痕和托叶痕；无刺，无乳汁，有托叶，托叶合生成鞘；单叶，叶对生，椭圆形、卵形、倒卵形或长圆形，有时长圆状披针形，叶边缘全缘，叶网状脉，叶柄基部具有由托叶形成的腋生鳞片；单花，花单生或组成顶生二歧聚伞花序，单果，浆果。树皮灰色。

花大形，芳香，枝叶深绿色，为庭园观赏植物。</item>

        <item>
小乔木，树皮灰褐色，茎圆柱形，无刺，有乳汁。单叶，互生；叶卵形，先端急尖或尾状，基部楔形或心形，叶边缘有齿，不分裂或分裂，3-5裂，表面粗糙，密生短刺毛，背面疏被粗毛；叶柄有毛；有托叶，托叶线状披针形，早落。叶脉网状脉；雄花序被柔毛，雄花绿色，具短梗，花被片卵形，花药黄色；雌花序球形，密被白色柔毛，雌花花被片长圆形，暗绿色，花柱很长，柱头2裂，内面被柔毛。聚花果短椭圆形。

韧皮纤维可以造纸，果食成熟时味甜可食。</item>
        <item>
落叶小乔木，茎圆柱状，无刺，无乳汁，无托叶；单叶，叶对生，叶边缘分裂，5-9掌状分裂，通常7裂，裂片长圆卵形或披针形，边缘有锯齿，网状脉，叶柄无明显特征，细瘦，无毛；伞房花序，单果，小坚果球形。树皮深灰色。
可作行道和观赏树栽植，是较好的绿化树种。
        </item>
        <item>
乔木状，茎圆柱形，茎具宿存的叶柄基部，具波状叶痕；无刺，无乳汁，无托叶；叶互生，羽状复叶，羽片线状披针形，叶柄无明显特征，叶边缘全缘，叶平行脉；穗状花序腋生，单果，浆果。
可孤植作景观树，或列植为行道树，也可三五株群植造景，乃街道绿化与庭园造景的常用树种。幼株可盆栽或桶栽观赏，用于布置节日花坛。</item>
        <item>
乔木状，茎圆柱形，粗约15厘米，基部略膨大；无刺，无乳汁，无托叶；单叶，叶互生于茎顶，叶边缘分裂，叶羽状全裂；羽片呈2列排列，线状披针形，全缘或有缺刻；叶柄无明显特征，叶鞘膨大而包茎，形成明显的冠茎，叶平行脉；圆锥花序生于叶鞘下，下垂，单果。高达10-25米。
树形优美的绿化树种。大树叶片可剪下作花篮围圈，幼龄期叶片，可剪作切花配叶。</item>
        <item>
多年生草本，根茎块状、肥厚，多分枝；地上茎直立；无刺，无乳汁，无托叶；单叶，叶二行排列，叶片披针形至椭圆形，无叶柄，叶边缘全缘，叶平行脉；穗状花序球果状，单果，蒴果3瓣裂或不整齐开裂，种皮薄。

根茎供药用，干姜主治“心腹冷痛，吐泻，肢冷脉微，寒饮喘咳，风寒湿痹。”生姜主洽“感冒风寒，呕吐，痰饮，喘咳，胀满；解半夏、天南星及鱼蟹、鸟兽肉毒。”又可作烹调配料或制成酱菜、糖姜。茎、叶、根茎均可提取芳香油，用于食品、饮料及化妆品香料中。</item>
        <item>
高大草本或半灌木; 茎具棱，髓部白色;无刺，无乳汁，有托叶，叶状或退化成腺体；单数羽状复叶，对生；小叶2-3对，对生或互生，狭卵形，边缘有齿，近基部或中部以下边缘常有1或数枚腺齿，网状脉，小叶无托叶，叶柄无明显特征，基部一对小叶有时有短柄；复伞形花序顶生; 单果，核果浆果状,果实红色，近圆形。

为药用植物，可治跌打损伤，有去风湿、通经活血、解毒消炎之功效。</item>
        <item>
金边黄杨为冬青卫矛的栽培变型。
灌木，茎圆柱形，小枝四棱，具细微皱突；无刺，无乳汁，无托叶；单叶，对生，倒卵形或椭圆形，叶网状脉，叶柄无明显特征，叶边缘有齿，边缘为黄色或白色，中间黄绿色带有黄色条纹；聚伞花序，单果，蒴果。高可达3米。

绿篱和盆景材料，适用于门庭和中心花坛布置，也可盆栽观赏。</item>
        <item>
灌木；幼叶下面、叶柄和花序均被由灰白色或黄白色簇状毛组成的绒毛；茎圆柱形，小枝浑圆，当年小枝被黄白色或浅褐色绒毛，二年生小枝浅褐色而无毛，散生小皮孔；无刺，无乳汁，无托叶；单叶，叶对生，披针状矩圆形或狭矩圆形，叶边缘全缘，稀具少数不明显小齿，叶网状脉，叶柄无明显特征；聚伞花序，单果，核果，果实先红色后变黑色，长圆状卵圆形。
产陕西、甘肃、四川、贵州及云南东部（罗平）。生于山坡疏林或灌丛中，海拔自100米至高达1900米。</item>
        <item>
多年生草本，有根状茎短，根稍肥厚；无刺，无乳汁，无托叶；单叶，叶基生，线状披针形，中心具黄白色纵条纹，叶边缘全缘，叶平行脉；花白色，常2-4朵簇生，排成疏散的总状花序或圆锥花序，单果，蒴果三棱状扁球形。

原产非洲南部，各地广泛栽培，供观赏。广州民间取全草煎服，治声音嘶哑。
</item>
        <item>
藤状灌木，茎圆柱形，枝、叶密生柔毛，有刺，刺腋生、下弯，无乳汁，无托叶；单叶，叶互生，椭圆形或卵形；叶柄无明显特征，叶边缘全缘，叶网状脉，花序腋生或顶生，单花，瘦果。
我国南方栽培供观赏。具有一定的抗二氧化硫功能，是一种很好的一环保绿化植物。花可入药，具有解毒清热、调和气血的功效。
</item>
        <item>
多年生草本，鳞茎卵球形，直径2-3厘米；无刺，无乳汁，无托叶。基生单叶常数枚簇生，线形，扁平；叶柄无明显特征，叶边缘全缘，叶平行脉。单花，单生于花茎顶端，下有佛焰苞状总苞，单果，蒴果近球形，种子黑色。
栽培供观赏。</item>
        <item>
灌木，茎酒瓶状，中部以下膨大，近顶部渐狭成长颈状，无刺，无乳汁，无托叶；羽状复叶，叶簇生于干顶；小叶40－60对，披针形，叶柄无明显特征，叶边缘全缘，叶平行脉；肉穗花序多分支，单果，浆果。
既可盆栽用于装饰，也可孤植于草坪或庭院之中，观赏效果极佳。</item>

        <item>
落叶乔木，茎圆柱形，分枝广展，小枝有叶痕，无刺，无乳汁，无托叶；叶互生，叶为2-3回奇数羽状复叶；小叶对生，卵形、椭圆形至披针形，顶生一片通常略大，叶边缘有齿，叶柄无明显特征，叶网状脉；圆锥花序腋生，约与叶等长，单果，核果。高达10余米；树皮灰褐色，纵裂。
是平原及低海拔丘陵区的良好造林树种。木材纹理粗而美，质轻软，有光泽，是家具、建筑、乐器等良好用材；用鲜叶可灭钉螺和作农药，用根皮可驱蛔虫和钩虫，但有毒，根皮粉调醋可治疥癣，用苦楝子做成油膏可治头癣；果核仁油可供制油漆、润滑油和肥皂。
</item>

        <item>
落叶灌木，茎近圆柱形，幼枝四棱形，无刺，无乳汁，无托叶；单叶，叶对生，卵圆形、椭圆形、宽椭圆形至卵状椭圆形，有时长圆状披针形；叶柄无明显特征，叶边缘全缘，叶网状脉；先花后叶，单花，单果，瘦果。高达4米；树皮灰褐色，有皮孔。
芳香美丽，是园林绿化植物。根、叶可药用，理气止痛、散寒解毒，治跌打、腰痛等；花解暑生津，治心烦口渴、气郁胸闷；花蕾油治烫伤。花可提取蜡梅浸膏0.5-0.6％；化学成分有苄醇、乙酸苄醋、芳樟醇、金合欢花醇等。种子含蜡梅碱。
</item>
        <item>
大乔木，茎圆柱形，嫩枝略有棱，无刺，无乳汁，无托叶；单叶，幼态叶对生，卵形，基部心形，无叶柄，有白粉；成长叶片革质，披针形，镰状，两面有腺点，网状脉，叶边缘全缘；叶柄无明显特征。单花，花大，单生或2-3朵聚生于叶腋内，单果，蒴果半球形。树皮灰蓝色，片状剥落。

木材用途广泛，但略扭曲，抗腐力强，尤适于造船及码头用材；花是蜜源植物；叶含油量0.92%，制作白树油，供药用，有健胃、止神经痛、治风湿、扭伤等效；也作杀虫剂及消毒
剂，有杀菌作用。</item>
        <item>
落叶乔木，茎圆柱形，无刺，无乳汁，无托叶；叶对生，2回羽状复叶，羽片通常在16对以上，每1羽片有小叶16-24对，小叶椭圆状披针形至椭圆状菱形；叶柄无明显特征，叶边缘全缘，叶网状脉；圆锥花序，单果，蒴果。高达15米。
可栽培供庭园观赏。木材黄白色至灰色，质软而轻，纹理通直，加工容易，可作家具用材。</item>
        <item>
落叶乔木，或冬季叶变为黄色或红色宿存至第二年新叶开放后脱落；茎圆柱形，当年生枝密被短柔毛，深褐色；无刺，无乳汁，有托叶，托叶膜质，早落；单叶，叶互生，披针状卵形或窄椭圆形，稀卵形或倒卵形，叶柄无明显特征，叶网状脉，叶边缘有齿；花3-6数在叶腋簇生或排成簇状聚伞花序，单果，翅果。树干基部有时成板状根，树皮灰色或灰褐，裂成不规则鳞状薄片剥落，露出红褐色内皮。
边材淡褐色或黄色，心材灰褐色或黄褐色，材质坚韧，纹理直，耐水湿，可供家具、车辆、造船、农具等用材。树皮纤维纯细，杂质少，可作蜡纸及人造棉原料，或织麻袋、编绳索，亦供药用。可选作造林树种。</item>
        <item>
乔木，茎圆柱形，小枝无毛或嫩时节上被灰色微柔毛；无刺，无乳汁，有托叶，托叶膜质，脱落后，小枝具环状托叶痕；单叶，叶互生，倒卵形，狭倒卵形或长圆状倒卵形；叶柄无明显特征，上面具张开的沟；叶边缘全缘，叶网状脉；单花，聚合果。高15-30米，胸径1米，树皮灰色至深褐色。
在城镇庭园中种植有良好的景观效果。种子具有发开价值，可加工制成商品。</item>
        <item>
落叶乔木，茎圆柱形，无刺，无乳汁；有托叶，托叶膜质，线形；单叶，叶互生，叶片长圆倒卵形、长椭圆形，稀长圆卵形；叶柄无明显特征，长1-2厘米，通常无毛，顶端有2个腺体或无；叶边缘有齿，圆钝重锯齿，常混有单锯齿，叶网状脉；单花；单果，核果球形、卵球形或近圆锥形。

生于山坡灌丛中、山谷疏林中或水边、沟底、路旁等处。海拔400-2600米。我国各省及世界各地均有栽培，为重要温带果树之一。
</item>
        <item>
多年生水生草本，根状茎横生，节间膨大，内有多数纵行通气孔道，节部缢缩，上生黑色鳞叶，下生须状不定根；无刺，无乳汁，无托叶；单叶，圆形，盾状，叶边缘全缘，上面光滑，具白粉，下面叶脉从中央射出，有1-2次叉状分枝；叶柄粗壮，圆柱形；单花，单果，坚果椭圆形或卵形。

根状茎（藕）作蔬菜或提制淀粉（藕粉）；种子供食用。藕及莲子为营养品，叶（荷叶）及叶柄（荷梗）煎水喝可清暑热，藕节、荷叶、荷梗、莲房、雄蕊及莲子都富有鞣质，作收敛止血药。叶为茶的代用品，又作包装材料。
</item>
        <item>
乔木，树皮红棕色，纤维状，裂成长条片脱落；大枝近轮生，平展或斜展；小枝细长，常下垂，绿色，枝条中部的叶较长，常向两端逐渐变短。叶钻形略向内弯曲，叶螺旋状排列略成五行列; 雄球花单生叶腋，成短穗状花序状; 雌球花顶生于短枝上, 球果圆球形或扁球形, 种鳞较少，20片左右，苞鳞的尖头和种鳞先端的裂齿较短，裂齿长2-4毫米，每种鳞有2粒种子。

可供房屋建筑、电杆、器具、家具及造纸原料等用材。又为园林树种。</item>
        <item>
小灌木，茎圆柱形，无刺，无乳汁，有托叶，托叶与叶柄合生成一短鞘；单叶，叶对生，卵形至倒披针形，叶柄短，叶边缘全缘，叶网状脉；单花，花单生或数朵丛生于小枝顶部或腋生，聚花果。高60-90厘米，有臭气。
优良观赏植物。</item>
        <item>
灌木或小乔木，茎圆柱形。有刺，小枝常有皮刺，无乳汁，有托叶，托叶小，小托叶呈腺体状；羽状复叶具3小叶，叶互生；小叶菱状卵形，叶网状脉，叶边缘全缘，有时叶柄上和下面中脉上有刺；总状花序腋生，花深红色，单果，荚果。

为一美丽的观赏植物。材质柔软，可代软木作木栓。树皮药用，有麻醉、镇静作用。</item>
        <item>
乔木，茎圆柱形，枝和小枝均下垂，并向不同方向弯曲盘悬；无刺，无乳汁，有托叶，早落；奇数羽状复叶，小叶对生或近互生，纸质，卵状披针形或卵状长圆形；叶边缘全缘，叶柄基部膨大，包裹着芽，叶网状脉；圆锥花序顶生；单果，荚果串珠状。

树冠优美，花芳香，是行道树和优良的蜜源植物；花和荚果入药，有清凉收敛、止血降压作用；叶和根皮可治疗疮毒；木材供建筑用。</item>
        <item>
乔木，树皮灰色或灰褐色，浅纵裂，成薄片状脱落；枝开展或斜展，较密。叶螺旋状着生，条状披针形，微弯，先端尖，基部楔形，上面深绿色，有光泽，中脉显著隆起，下面带白色、灰绿色或淡绿色,中脉微隆起。雄球花穗状、腋生，基部有数枚三角状苞片；雌球花单生叶腋，有梗，基部有少数苞片。种子卵圆形，熟时肉质假种皮紫黑色，有白粉，种托肉质圆柱形，红色或紫红色
栽培于庭园作观赏树。材质细致均匀，易加工。可作家具、器具、文具及农具等用。</item>
        <item>
缠绕藤本。根状茎粗壮，茎圆柱形，无刺，无乳汁，无托叶。叶柄无明显特征，单叶，互生，叶片卵形至近圆形，叶边缘全缘，网状脉，顶端急尖，基部圆形或心形，稍肉质，腋生小块茎（珠芽）。总状花序具多花，花序轴纤细，下垂，花托顶端杯状，花常由此脱落；花柱白色，分裂成3个柱头臂，每臂具1棍棒状或宽椭圆形柱头。果未见、种子未见。花期6-10月。用叶腋中的小块茎（珠芽）进行繁殖。

珠芽、叶及根供药用，有滋补、壮腰膝、消肿散瘀的功效；叶拔疮毒。</item>
        <item>
缠绕草本，茎具棱，有刺，茎、枝、叶柄均具倒钩刺；无乳汁，无托叶；单叶，叶对生，肾状五角形，叶柄无明显特征，叶网状脉，叶边缘分裂，掌状5-7深裂稀为3裂，裂片卵状三角形，边缘有锯齿；圆锥花序，单果，瘦果。
本草可作药用，茎皮纤维可作造纸原料，种子油可制肥皂，果穗可代啤酒花用。</item>

        <item>
灌木，茎圆柱形，幼时暗红褐色，无刺，无乳汁，无托叶；单叶，叶互生，菱状披针形至菱状长圆形，叶柄无明显特征；叶边缘有齿，自近中部以上有缺刻状锯齿；叶网状脉；伞形花序具多数花朵，单果，蓇葖果直立开张。高达1.5米。
庭园栽培供观赏。</item>
        <item>
多年生粗壮草本，具块茎；无刺，有乳汁，富含苦味水汁或乳汁；单叶，叶基生：叶柄无明显特征；叶片心状箭形或箭形，叶边缘全缘，网状脉；肉穗花序圆柱形；单果，浆果短卵圆形。

常作花束和花圈用花。</item>
        <item>
直立或蔓性的灌木，长达4米；茎四棱形，有短柔毛，有刺，无乳汁，无托叶。单叶，对生，揉烂后有强烈的气味，叶片卵形至卵状长圆形，叶边缘有齿，表面有粗糙的皱纹和短柔毛，背面有小刚毛；叶柄无明显特征，长约1厘米；叶网状脉。花序直径1.5-2.5厘米；花序梗粗壮，长于叶柄；子房无毛。单果，果圆球形，直径约4毫米，成熟时紫黑色。全年开花。

花美丽，我国各地庭园常栽培供观赏。根、叶、花作药用，有清热解毒、散结止痛、祛风止痒之效；可治疟疾、肺结核、颈淋巴结核、腮腺炎、胃痛、风湿骨痛等（《海南植物志》）。</item>
        <item>
陆生，草本，根状茎横走，连同叶柄基部偶有一二卵状披针形鳞片。叶近生，卵状披针形或长圆披针形，先端渐尖，并具羽裂尾头，基部不变狭，二回羽裂；羽片22-25对，顶生羽片三角状披针形，侧生中部羽片斜向上，互生（基部的对生），近线状披针形，羽裂达1/3；裂片约30对，斜展；叶柄长约70厘米，叶边缘二回羽裂；孢子囊群圆形，生于侧脉中部。
根状茎可药用，可祛风利湿,清热利尿,收敛止血,；可驱虫。</item>
        <item>
小乔木。茎圆柱形，无刺，常有乳状汁液；有托叶，托叶2，着生于叶柄的基部两侧；单叶，互生、纸质，卵状三角形或卵状菱形；叶柄无明显特征，离叶基部0.5-5厘米处盾状着生；叶边缘有齿或波状；叶掌状网脉；总状花序顶生，单花，蒴果排列较稀疏，球形。

茎皮纤维可作制纸原料；木材质地轻软，可制器具；种子油可作工业用油。</item>
        <item>
落叶灌木至小乔木，茎圆柱形，小枝有疏生浅褐色皮孔，有刺，无乳汁，有托叶，肾形、耳形或半圆形，边缘有芒状细锯齿；单叶，叶互生，椭圆形、披针形至倒卵披针形，叶柄有毛或无毛；叶边缘有齿，有芒状细尖锯齿；叶网状脉；单花，2-3朵簇生于二年生枝上，。单果，梨果大型。高2-6米。
果实入药可作木瓜的代用品。各地习见栽培，耐寒力不及木瓜和皱皮木瓜。</item>
        <item>
落叶灌木或小乔木，高达4米，茎圆柱形，无刺，无乳汁，无托叶，树皮绿色，撕破有松节油气味。顶芽圆锥形，鳞片外面有柔毛。小枝灰褐色，有柔毛。单叶，叶互生或簇生枝顶，长圆形或椭圆形，叶边缘全缘；叶网状脉。叶柄有毛，被白色柔毛。伞形花序，单果，果球形，直径约5毫米，成熟时蓝黑色。
果可提芳香油，出油率3-5％；种子含脂肪油25％，属不干性油，为制皂的上等原料；根和果实还可入药，果实在湖北民间代山鸡椒L. cubeba (Lour.）Pers.作“毕澄茄”使用。</item>
        <item>
小乔木；树皮浅灰色或带绿色，平滑，无刺，无乳汁，茎圆柱形。单叶，互生，叶片卵形或椭圆形，叶边缘有齿，长叶边常具小锐锯齿；网状脉；叶柄有腺体。单花，花单生，香味浓，先于叶开放。单果，核果，果实近球形，被柔毛，味酸。花期冬春季，果期5-6月（在华北果期延至7-8月）。

梅原产我国南方，已有三千多年的栽培历史，无论作观赏或果树均有许多品种。果实可食、盐渍或千制，或熏制成乌梅人药，有止咳、止泻、生津、止渴之效。梅又能抗根线虫危害，可作核果类果树的砧木。
</item>
        <item>
落叶灌木或小乔木，茎圆柱形，无刺，无乳汁；有托叶，托叶披针形；单叶,互生;叶宽卵形至圆卵形或心形，叶边缘分裂，常5-7裂，裂片三角形，叶边缘有齿，钝圆锯齿；叶柄无明显特征，叶网状脉；单花，花单生,花初开时白色或淡红色，后变深红色，单果，蒴果扁球形。

本种花大色丽，为我国久经栽培的园林观赏植物；花叶供药用，有清肺、凉血、散热和解毒之功效。</item>
        <item>
落叶灌木。小枝密被黄色星状绒毛，茎圆柱形，无刺，无乳汁，有托叶，托叶线形，疏被柔毛。叶互生，菱形至三角状卵形，叶边缘分裂，具深浅不同的3裂或不裂，边缘具不整齐齿缺，下面沿叶脉微被毛或近无毛；叶柄有毛，被星状柔毛，叶掌状网脉。单花，花单生于枝端叶腋间。单果，蒴果卵圆形，密被黄色星状绒毛；种子肾形，背部被黄白色长柔毛。花期7-10月。

主供园林观赏用，或作绿篱材料；茎皮富含纤维，供造纸原料；入药治疗皮肤癣疮。</item>
        <item>
常绿乔木或灌木，茎圆柱形，无刺，无乳汁，无托叶；单叶，叶对生，椭圆形、长椭圆形或椭圆状披针形，叶柄无明显特征，叶边缘全缘或通常上半部有齿，叶网状脉；聚伞花序簇生于叶腋，单果，核果。高3-5米，最高可达18米；树皮灰褐色；小枝黄褐色，无毛。
在园林中应用普遍，常作园景树，有孤植、对植，也有成丛成林栽种。木材材质致密，纹理美观，不易炸裂，刨面光洁，是良好的雕刻用材。花为名贵香料，并作食品香料。花、果、根均可入药，花广泛用于食品制作。
</item>

        <item>
乔木；芽鳞三角状卵形，背部无脊或有纵脊，脱落或少数宿存于小枝的基部。一回羽状复叶；叶排列成两列，条形，上部微渐窄，先端常微急尖，稀急尖或渐尖。雄球花淡黄色，种子生于杯状红色肉质的假种皮中，间或生于近膜质盘状的种托（即未发育成肉质假种皮的珠托）之上，常呈卵圆形，上部渐窄，稀倒卵状，微扁或圆，种脐近圆形或宽椭圆形，稀三角状圆形。

心材桔红色，边材淡黄褐色，纹理直，结构细，比重0.55-0.76，坚实耐用，干后少开裂。可供建筑、车辆、家具、器具、农具及文具等用材。

</item>
        <item>
常绿小灌木，茎圆柱形，茎常丛生而少分枝，高1-3米，光滑无毛，幼枝常为红色，老后呈灰色；无刺，无乳汁，无托叶；叶互生，集生于茎的上部，三回羽状复叶；二至三回羽片对生；小叶椭圆形或椭圆状披针形，叶边缘全缘；叶柄无明显特征，近无叶柄；叶网状脉；圆锥花序直立，单果，浆果。
各地庭园常有栽培，为优良观赏植物。根、叶具有强筋活络，消炎解毒之效，果为镇咳药。但过量有中毒之虞。</item>
        <item>
灌木或乔木，茎圆柱形，枝黄褐色、灰色或紫红色，疏生圆形或长圆形皮孔；无刺，无乳汁，无托叶；单叶，叶对生，卵形、长卵形或椭圆形至宽椭圆形，叶柄无明显特征，上面具沟，叶边缘全缘，叶网状脉；圆锥花序顶生，单果，浆果状核果。高可达25米；树皮灰褐色。
种子油可制肥皂；花可提取芳香油；果含淀粉，可供酿酒或制酱油；枝、叶上放养白蜡虫，能生产白蜡，蜡可供工业及医药用；果入药称女贞子，为强壮剂；叶药用，具有解热镇痛的功效；植株并可作丁香、桂花的砧木或行道树。</item>

        <item>
多年生大型落叶木质藤本。藤茎可长达18米，叶柄无明显特征；无刺，无乳汁，有托叶；单叶互生，叶宽卵形，叶边缘分裂，常3裂；叶网状脉，叶边缘有齿；聚伞花序，单果，浆果小球形。

爬山虎是垂直绿化的优选植物。爬山虎的根、茎可入药，有破血、活筋止血、消肿毒之功效。果可酿酒。</item>
        <item>
常绿小乔木，茎圆柱状，小枝粗壮，黄褐色，密生锈色或灰棕色绒毛；无刺，无乳汁，有托叶，托叶钻形；单叶，叶互生，披针形、倒披针形、倒卵形或椭圆长圆形，叶网状脉，上部叶边缘有齿，基部全缘；叶柄有毛，短或几乎无柄，有灰棕色绒毛；圆锥花序顶生；单果，梨果，种子球形或扁球形。

美丽观赏树木和果树。果味甘酸，供生食、蜜饯和酿酒用；叶晒干去毛，可供药用，有化痰止咳，和胃降气之效。木材红棕色，可作木梳、手杖、农具柄等用。
</item>
        <item>
匍匐灌木，枝条延地面扩展，褐色，茎多分枝，密生小枝，枝梢及小枝向上斜展。叶单生，刺形叶三叶交叉轮生，条状披针形，上面凹，有两条白粉气孔带，下面凸起，叶基下延；雄球花卵圆形或矩圆形，雌球花具4-8枚交叉对生的珠鳞, 或珠鳞三枚轮生；球果近球形，种子包于种鳞，有棱脊。高达75厘米。
栽培作观赏树。</item>
        <item>
木质藤本，茎圆柱形，小枝圆柱形，有纵棱纹。卷须2叉分枝，每隔2节间断与叶对生。无刺，无乳汁，有托叶，托叶早落；单叶，叶互生，卵圆形，叶边缘分裂，显著3-5浅裂或中裂，中裂片顶端急尖，裂缺狭窄，间或宽阔，基部深心形，基缺凹成圆形，叶边缘有齿，齿深而粗大；叶柄无明显特征，叶网状脉。圆锥花序与叶对生，单果，肉质浆果。
为著名水果，生食或制葡萄干，并酿酒，酿酒后的酒脚可提酒食酸，根和藤药用能止呕、安胎。</item>
        <item>
多年生或二年生茎叶草本。根状茎木质，粗，具多数纤维状根；无刺，无乳汁；无托叶；单叶，互生；叶片卵状圆形或近圆形；叶柄无明显特征；叶边缘有齿，具浅至深重齿或重锯齿，齿端具小尖；叶掌状网脉；头状花序多数排列成顶生复伞房状花序；单果，瘦果圆柱形。

本种在本属中最常见和广布的一种。植株大小及叶形常有变异，但舌状花瘦果无毛及无冠毛极易识别。</item>
        <item>
乔木状，茎圆柱状，无刺，无乳汁，无托叶；单叶，互生，叶阔肾状扇形，叶边缘分裂，掌状深裂至中部，裂片线状披针形，叶平行脉，叶柄无明显特征，下部两侧有下弯的短刺；花序呈圆锥状，单果，种子椭圆形或球形或卵球形。

本种在广东新会县栽培较多，用其嫩叶编制葵扇；老叶制蓑衣等，叶裂片的肋脉可制牙签；果实及根入药。</item>
        <item>
落叶乔木，茎圆柱形，无刺，无乳汁，有托叶；单叶，叶互生，卵形或卵状椭圆形，基部几乎不偏斜或仅稍偏斜，先端尖至渐尖，但不为尾状渐尖，中部以上叶边缘有齿，叶网状脉，叶柄无明显特征；聚伞花序或退化为单花，单果，核果。树皮灰白色；当年生小枝幼时密被黄褐色短柔毛，老后毛常脱落，去年生小枝褐色至深褐色，有时还可残留柔毛。
可用于绿化道路，栽植公园小区，景观树等。根、皮、嫩叶入药有消肿止痛、解毒治热的功效。</item>

        <item>
常绿小乔木或灌木，茎圆柱形，无刺，无乳汁，无托叶；单叶，叶互生，披针形或线形，叶柄无明显特征，叶边缘全缘，网状脉；穗状花序，单果，蒴果。
用于绿化造林。</item>
        <item>
多年生草本，根状茎横卧于地下，粗壮；茎直立，略被粗毛或密被绒毛，通常四棱形；无刺，无乳汁，无托叶；单叶，叶对生或三叶轮生，披针形或阔披针形，叶边缘全缘，无叶柄，叶网状脉。花组成小聚伞花序，簇生。单果，蒴果扁圆形。

本种为花卉植物，亦称水枝锦、水芝锦或水柳。全草入药，治肠炎、痢疾、便血；外用于外伤出血。</item>
        <item>
攀援灌木，小枝圆柱形，有刺，无乳汁，有托叶，大部贴生于叶柄;奇数羽状复叶，叶互生，小叶片倒卵形、长圆形或卵形，叶边缘有齿，叶柄有毛或无毛，有散生腺毛，叶网状脉；圆锥状花序，单果，瘦果近球形。

栽培供观赏。</item>
        <item>
常绿或半常绿大乔木，茎圆柱状，无刺，有乳汁，砍伤树皮后流出汁液红色，干凝后变瘀血状。有托叶，披针形；三出复叶，叶互生，小叶片卵形、椭圆形、倒卵形或椭圆状卵形；叶边缘有齿，有浅锯齿，叶柄无明显特征，网状脉；圆锥花序，单果，果实浆果状。树皮灰褐色至棕褐色，老树皮粗糙。

木材可供建筑、桥梁、车辆、造船、矿柱、枕木等用。果肉可酿酒。种子供食用，也可作润滑油。树皮可提取红色染料。叶可作绿肥，也可治无名肿毒。根有祛风消肿作用，主治风湿骨痛、痢疾等。</item>
        <item>
多年生草本，根状茎近球形；茎直立，有分枝，具棱，近无毛；无刺，无乳汁，有托叶，托叶膜质，长圆形至披针形；单叶，叶互生，轮廓宽卵形至卵形，叶片边缘有齿，不等大的三角形浅齿，齿尖带短芒，并常呈波状或宽三角形的极浅齿；叶柄无明显特征，掌状网脉；聚伞花序，（2-）3-4回二歧聚伞状，单果，蒴果下垂；种子极多数，小，长圆形，淡褐色，光滑。

该类群植物花朵鲜艳美丽，体态多姿，花期较长，易于栽培，长期以来作园艺和美化庭院的观赏植物。少数种类可供药用。
</item>
        <item>
一年生或多年生草本。根纺锤状，多须根。茎无毛或稍被柔毛，圆柱形，无刺，无乳汁。叶对生，分裂，二次羽状深裂，裂片线形或丝状线形。头状花序单生；花序梗长6-18厘米。托片平展，上端成丝状，与瘦果近等长。舌状花紫红色，粉红色或白色；管状花黄色，管部短，上部圆柱形，有披针状裂片；花柱具短突尖的附器。单果，瘦果黑紫色，长8-12毫米，无毛。花期6-8月，果期9-10月。

此著名的观赏植物原产美洲墨西哥，在我国栽培甚广，在路旁、田埂、溪岸也常自生。</item>
        <item>
灌木；枝圆柱形；小枝四棱形，被短柔毛，后变无毛。无刺，无乳汁，无托叶，叶柄无明显特征。单叶，对生；叶薄革质，通常匙形,亦有狭卵形或倒卵形；叶边缘全缘，叶网状脉。头状花序，单果，蒴果卵形。

一般用做观赏，还可用作清热解毒，化痰止咳，祛风，止血。根：民间用于吐血。嫩枝叶：用于目赤肿痛，痈疮肿痛，风湿骨痛，咯血，声哑，狂犬咬伤，妇女难产。
</item>

        <item>
常绿灌木或小乔木，茎圆柱形，无刺，无乳汁，无托叶；单叶，叶对生，叶倒卵状矩圆形至矩圆形，很少倒卵形；叶柄无明显特征，叶边缘有齿，有较规则的波状浅钝锯齿，叶网状脉，圆锥花序通常生于具两对叶的幼技顶，单果，核果。枝灰色或灰褐色，有凸起的小瘤状皮孔。
是一种很理想的园林绿化树种，因对煤烟和有毒气体具有较强的抗性和吸收能力，尤其适合于城市作绿篱或园景丛植。</item>
        <item>
乔木；树皮灰褐色或灰黑色。茎圆柱形，无刺，无乳汁，有托叶；叶柄无明显特征；单叶对生；叶片卵状椭圆形或倒卵椭圆形；叶边缘有齿，有渐尖单锯齿及重锯齿，齿尖有小腺体；叶网状脉；伞房总状或近伞形花序；单果，核果球形或卵球形，紫黑色。

我国各地庭园栽培，引自日本，供观赏用每年四、五月间樱花盛开，繁花似锦，游人如织，万家空巷，为日本人民重大节日之一。

分布于校园各处。</item>
        <item>
常绿乔木，茎圆柱形，无刺，无乳汁；无托叶；单叶，叶互生，叶倒卵形；叶柄无明显特征，叶边缘全缘，叶网状脉；伞形花序单生或2-3个集生于叶腋长2-3毫米短枝上；单果，果为浆果或核果，果椭圆形。

产陕西南部、四川、湖北、；云南昆明有栽培。
</item>
        <item>
乔木，茎圆柱形，无刺，有乳汁，有托叶，托叶披针形；单叶，叶互生，狭椭圆形，叶柄无明显特征，叶边缘全缘，叶网状脉，榕果成对腋生或3-4个簇生于无叶小枝叶腋，雄花、瘿花、雌花同生于一榕果内壁。隐头花序，单果，瘦果卵圆形。高15-20米，胸径25-40厘米；树皮深灰色，有皮孔。
挂果期较短，徒长速度快，消耗营养多，对其塑形、定型有一定影响，其根系发达，萌生力强，适宜盆景提根栽培。根、叶、果均可药用，有祛风除湿、行气活血等功效。
</item>
        <item>
乔木，茎圆柱形，无刺，无乳汁；无托叶；单叶，叶互生，叶椭圆形或椭圆状倒披针形；叶柄无明显特征，叶边缘全缘，叶网状脉；圆锥花序；单果。

树干挺直，具广阔的伞状树冠，木材细致，芳香，用于作梁、柱、制家具。
</item>

        <item>
落叶乔木，茎圆柱形，当年生枝紫色或紫绿色，多年生枝淡灰色或灰褐色，稀被蜡粉；无刺，无乳汁，无托叶；单叶，叶对生，椭圆形或倒卵形；叶边缘分裂，通常浅3裂，中央裂片三角卵形，侧裂片短钝尖或甚小，以至于不发育，裂片边缘通常全缘，稀具少数锯齿；叶网状脉，叶柄无明显特征；伞房花序顶生，单果，翅果。高5-10米，稀达20米；树皮褐色或深褐色，粗糙。
木材优良，可制农具。广泛用于公园、绿地和庭园等孤植、丛植观赏，其老桩常制成盆景。根可用于风湿关节痛，根皮、茎皮有清热解毒、消暑的功效。
</item>
        <item>
乔木或灌木，茎圆柱形，小枝有细毛，无刺，有乳汁，有托叶，早落；单叶，叶互生，卵形或广卵形，叶边缘有齿，有时叶为各种分裂，叶柄有毛，叶网状脉；花单性，腋生或生于芽鳞腋内，与叶同时生出，雌雄均为穗状花序，聚花果。高3-10米或更高，胸径可达50厘米；树皮厚，灰色，具不规则浅纵裂。
树皮纤维柔细，可作纺织原料、造纸原料；根皮、果实及枝条入药；叶为养蚕的主要饲料，亦作药用，并可作土农药。木材坚硬，可制家俱、乐器、雕刻等。桑椹可以酿酒，称桑子酒。
</item>
        <item>
灌木或小乔木，茎圆柱形，无刺，无乳汁，无托叶；单叶，叶互生，椭圆形，叶柄无明显特征，边缘有齿，相隔2-3.5厘米，叶网状脉；单花顶生，单果，蒴果圆球形。

供观赏，花有止血功效，种子榨油，供工业用。
</item>
        <item>
灌木, 小枝圆柱形，无刺，无乳汁; 有托叶，叶柄无明显特征；单叶，对生,叶片革质，披针形或长圆形;叶边缘有齿，网状脉; 单花，花单生或2朵簇生，;单果，核果果实球形。

华南常见野生，也有栽培供食用。
</item>
        <item>
常绿乔木，茎圆柱形，无刺，无乳汁；有托叶，托叶痕几达叶柄全长；单叶，互生, 叶厚革质，卵形，卵状长圆形, 叶柄有毛；叶边缘全缘，波状；叶网状脉；单花, 聚合果，卵状长圆体形。

本种树冠婆娑，入夏乳白而芳香的大花盛开，衬以光绿大叶，为极珍贵的庭园观赏树种，亦为其分布区的重要庭园及造林树种。
</item>
        <item>
灌木，茎圆柱形，无刺，无乳汁；无托叶；单叶，叶互生，叶革质，椭圆形；叶柄无明显特征，叶边缘有齿，有尖锐细锯齿，叶网状脉；单花，1-2朵顶生及腋生，单果，蒴果卵圆形。

产陕西南部、四川、湖北、；云南昆明有栽培。花模式标本采自四川北碚缙云山。
</item>
        <item>
附生或陆生，草本，根状茎直立，下部有粗铁丝状的匍匐茎向四方横展；叶簇生，叶片线状披针形或狭披针形，一回羽状，互生，常密集而呈覆瓦状排列，披针形，几无柄，叶缘有疏浅的钝锯齿；孢子囊群成1行位于主脉两侧，肾形，少有为圆肾形或近圆形，囊群盖肾形，褐棕色。
本种为世界各地普遍栽培的观赏蕨类。块茎富含淀粉，可食，亦可供药用。
</item>
        <item>
灌木，高0.5-2（-4）米，茎圆柱形；无刺，无乳汁，无托叶；奇数羽状复叶，叶互生，倒卵形至倒卵状披针形，具2-5对小叶，背面淡黄色，偶稍苍白色；小叶无柄或近无柄，狭披针形至狭椭圆形，边缘有齿，先端急尖或渐尖。总状花序，花瓣长圆形，基部腺体明显，先端微缺裂，裂片急尖。单果，浆果球形，直径4-6毫米，紫黑色，被白粉。

各地有栽培，为庭园观赏植物。全株可供药用。有清热解毒、滋阴强壮之功效。
</item>
        <item>
落叶灌木或乔木，茎圆柱形，枝顶常成尖锐长刺；无刺，无乳汁，无托叶；单叶，叶对生，矩圆状披针形，叶柄无明显特征，叶边缘全缘，叶网状脉；单花，1-5朵生枝顶，单果，浆果。高通常3-5米，稀达10米。
一种常见果树和观赏树。果皮入药，味酸涩，性温，功能涩肠止血，治慢性下痢及肠痔出血等症，根皮可驱绦虫和蛔虫。树皮、根皮和果皮均含多量鞣质，可提制栲胶。
</item>
        <item>
攀援状灌木，茎圆柱形，小枝被棕黄色短柔毛，无刺，无乳汁，无托叶，单叶，叶对生或近对生，卵形或椭圆形，叶柄无明显特征，叶边缘全缘，叶网状脉；顶生穗状花序，组成伞房花序式，单果。高2-8米。
种子为中药中最有效的驱蛔药之一，对小儿寄生蛔虫症疗效尤著。</item>
        <item>
直立灌木，多分枝，茎圆柱状；无刺，无乳汁，无托叶；偶数羽状复叶，有小叶3-4对；小叶对生，叶柄无明显特征，倒卵形或倒卵状长圆形，叶边缘全缘，叶网状脉。总状花序，单果，荚果圆柱状。

本种可作绿肥，绿篱及观赏植物。
</item>
        <item>
多年生草本。鳞茎球形，无叶柄；无刺，无乳汁，平行脉；叶基生，剑形，顶端急尖，基部渐狭；叶边缘全缘；伞形花序，单果，蒴果。

我国引种栽培供观赏。</item>
        <item>
乔木，树干基部常膨大；树皮灰色、灰褐色或暗灰色，幼树裂成薄片脱落，大树裂成长条状脱落，内皮淡紫褐色。叶条形，沿中脉有两条较边带稍宽的淡黄色气孔带，叶在侧生小枝上列成二列，羽状。球果下垂，近四棱状球形或矩圆状球形，成熟前绿色，熟时深褐色；种鳞木质，盾形，交叉对生，鳞顶扁菱形，中央有一条横槽，基部楔形；种子扁平，倒卵形，间或圆形或矩圆形，周围有翅，先端有凹缺；子叶2枚，条形；初生叶条形，交叉对生。花期2月下旬，球果11月成熟。

可供房屋建筑、板料、电杆、家具及木纤维工业原料等用。树姿优美，又为著名的庭园树种。</item>
        <item>
多年生挺水草本植物，茎圆柱形，无刺，无乳汁，无托叶；单叶，叶互生，卵状披针形，叶柄无明显特征，叶边缘全缘，叶羽状平行脉；复总状花序，单果，蒴果或浆果状。植株高可达2米。
不仅具有捕捉昆虫的能力，在水污染处理以及湿地的恢复与重建中也具有重要的应用潜力。</item>
        <item>
多年水生草本；根状茎短粗，圆柱形，无刺，无乳汁。叶纸质，心状卵形或卵状椭圆形，全缘，上面光亮，下面带红色或紫色，网状脉，两面皆无毛，具小点，叶柄无明显特征；单花，花直径3-5厘米；花梗细长，单果，浆果球形，直径2-2.5厘米，为宿存萼片包裹；种子椭圆形，长2-3毫米，黑色。

根状茎含淀粉，供食用或酿酒。全草可作绿肥。</item>
        <item>
乔木, 小枝圆柱形，无刺，无乳汁; 无托叶，叶柄无明显特征；单叶，对生,叶片革质，披针形或长圆形;叶边缘全缘，网状脉; 聚伞花序;单果，核果果实球形。

华南常见野生，也有栽培供食用。</item>
        <item>
树干圆柱形，直或弯曲，高2-5米。羽状叶集生于树干顶部；羽状裂片条形或披针状条形，微弯曲，厚革质，边缘微卷曲，上部渐窄，先端渐尖。大孢子叶扁平，有黄褐色或褐红色绒毛，后渐脱落，上部的顶片倒卵形或长卵形，裂片钻形，先端具刺状长尖头。
四川西部峨眉山、乐山、雅安及福建南平等地有栽培，为庭园观赏树种。</item>
        <item>
常绿小乔木或灌木，茎圆柱形，小枝具纵向细条纹；无刺，无乳汁，无托叶；单叶，叶对生，多呈椭圆形或长椭圆形，，叶边缘有齿或全缘，叶网状脉，叶柄无明显特征；聚伞花序，单果，核果。高可达12米，树皮黑褐色。

常作为绿化树种和盆栽。叶和果含芳香油，主要成分是芳樟醇、丁香酚、香叶醇及按叶油素，用于食品及皂用香精; 叶片可作调味香料或作罐头矫味剂；种子含植物油约30%，油供工业用。木材质硬、有光泽、纹理美丽，是雕刻的良材。</item>
        <item>
树干高约2米，稀达8米或更高，圆柱形如有明显螺旋状排列的菱形叶柄残痕。羽状叶从茎的顶部生出，整个羽状叶的轮廓呈倒卵状狭披针形，叶轴横切面四方状圆形，柄略成四角形，两侧有齿状刺；羽状裂片达100对以上，条形，边缘显著地向下反卷；雄球花圆柱形，小孢子飞叶窄楔形，大孢子叶密生淡黄色或淡灰黄色绒毛，上部的顶片卵形至长卵形，边缘羽状分裂，裂片12-18对，条状钻形。种子红褐色或桔红色，倒卵圆形或卵圆形，密生灰黄色短绒毛，后渐脱落。

苏铁为优美的观赏树种，栽培极为普遍，茎内含淀粉，可供食用；种子含油和丰富的淀粉，微有毒，供食用和药用，有治痢疾、止咳和止血之效。
</item>
        <item>
多年生挺水或湿生草本植物，株高可达150厘米，无刺，无乳汁；单叶，叶丛生，叶边缘全缘，叶柄无明显特征，叶片较大，深绿色，表面光滑，叶形多变，但多为倒卵状披针形。穗状花序顶生，每条穗上密密的簇拥着几十至上百朵蓝紫色圆形小花，上方两花瓣各有两个黄绿色斑点；果实初期绿色，成熟后褐色，果皮坚硬，种子椭圆形；5-10月开花结果。

梭鱼草广泛用于园林美化，栽植于河道两侧、池塘四周、人工湿地，具有观赏价值。</item>

        <item>
乔木，树皮深灰色，纵裂，成条片开裂；小枝通常直或稍成弧状弯曲，生鳞叶的小枝近圆柱形或近四棱形。叶二型，即刺叶及鳞叶；刺叶生于幼树之上，老龄树则全为鳞叶，壮龄树兼有刺叶与鳞叶；生于一年生小枝的一回分枝的鳞叶三叶轮生，直 伸而紧密，近披针形；刺叶三叶交互轮生，披针形。雌雄异株，稀同株，雄球花黄色，椭圆形。球果近圆球形，熟时暗褐色，被白粉或白粉脱落；种子卵圆形，扁，顶端钝，有棱脊及少数树脂槽。

心材可作房屋建筑、家具、文具及工艺品等用材；树根、树干及枝叶可提取柏木脑的原料及柏木油；枝叶入药，能祛风散寒，活血消肿、利尿；种子可提润滑油。</item>
        <item>
乔木。茎圆柱形，叶柄有腺体，无刺，无乳汁，有托叶，托叶早落；单叶，互生，叶片长圆披针形、椭圆披针形或倒卵状披针形；叶边缘有齿，具细锯齿或粗锯齿，齿端具腺体或无腺体；叶网状脉，叶柄有腺体，常具1至数枚腺体，有时无腺体；单花，粉红色，单果，核果，常含一粒种子。

桃树干上分泌的胶质，俗称桃胶，可用作粘接剂等，为一种聚糖类物质，水解能生成阿拉伯糖、半乳糖、木糖、鼠李糖、葡糖醛酸等，可食用，也供药用，有破血、和血、益气之效。</item>
        <item>
多年生草本。茎平滑，常弯曲或扭曲，分枝具棱或狭翅；无乳汁，无托叶。叶状枝通常每3枚成簇，稍镰刀状；茎上的鳞片状叶基部延伸为长2.5-3.5毫米的硬刺，在分枝上的刺较短或不明显。单花，花通常每2朵腋生，淡绿色；花梗长2-6毫米，关节一般位于中部，有时位置有变化。单果，浆果直径6-7毫米，球形，熟时红色，有1颗种子。

天门冬的块根是常用的中药，有滋阴润燥、清火止咳之效。
</item>
        <item>
常绿乔木，茎圆柱形，无刺，无乳汁，无托叶，单叶，叶近对生或在枝条上部者互生，卵圆状长圆形至长圆状披针形，叶柄无明显特征，叶边缘全缘，叶平行脉，离基三出脉，圆锥花序腋生，聚花果。高10-15米，胸径30-35厘米。枝条细弱，圆柱形，极无毛，红色或红褐色，具香气。

枝叶及树皮可提取芳香油，供制各种香精及香料的原料。果核含脂肪，供制肥皂及润滑油。木材坚硬而耐久，耐水湿，可供建筑、造船、桥梁、车辆及家具等用。
</item>
        <item>
多年生草本，茎圆柱形，基部木质化，上部肉质，具明显的节；无刺，无乳汁，有托叶，宽三角形或卵形；单叶，具浓裂鱼腥味叶互生，圆形或肾形，叶柄有毛，叶边缘分裂，波状浅裂，具圆形齿，叶网状脉，伞形花序腋生，单果，蒴果。
适用于室内摆放，花坛布置等。</item>
        <item>
根状茎细长横走，密被棕色披针形鳞片。叶远生或近生；柄叶片卵状三角形，中部以下多为二回羽状，中部以上为一回奇数羽状；羽片3-5对，互生，斜向上，有柄上缘圆形，具2-4浅裂或深裂成条状的裂片，顶生小羽片扇形柄可达1厘米叶脉多回二歧分叉，直达边缘，两面均明显。囊群盖长形、长肾形成圆肾形。

常生于流水溪旁石灰岩上或石灰岩洞底和滴水岩壁上，为钙质土的指示植物，海拔100-2800米；也广布于非洲、美洲、欧洲、大洋洲及亚洲其他温暖地区。
</item>

        <item>
落叶乔木，茎圆柱形，无刺，无乳汁，有托叶，贴生于叶柄，托叶痕为叶柄长的1/5-1/3；单叶，叶互生，椭圆状披针形、卵状披针形，狭倒卵或卵形；叶柄无明显特征，叶边缘全缘，叶网状脉；单花，花先叶开放，聚合果。高可达12米，胸径达1米；树皮淡灰色，光滑；小枝细长，灰绿色，无毛。

本种为优良的庭园绿化树种，亦可作玉兰及其他同属种类的砧木。经考证，本种是中药辛夷的正品。花可提出浸膏作香精。</item>
        <item>
灌木。茎圆柱状；无刺，无乳汁。单叶，对生或互生，叶卵状椭圆形、窄长椭圆形，偶为倒卵形，叶柄无明显特征；叶边缘有齿，叶网状脉。聚伞花序，单果，蒴果1-4深裂，裂瓣椭圆状。

带栓翅的枝条入中药，叫鬼箭羽。</item>
        <item>
常绿灌木或中乔木,茎圆柱形，无刺，无乳汁;托叶细小，早落; 叶柄略有鳞垢； 叶革质，单叶互生；叶呈椭圆形或倒卵状椭圆形;叶边缘全缘，网状脉，总状花序，蒴果卵圆形。

华东各地有栽培；海南尖峰岭保护区的植株，高达16米，叶厚革质，第一对侧脉强劲，有点像三出脉。
</item>
        <item>
乔木，高可达15米许，无毛，无刺，有乳汁。叶互生，纸质，叶片菱形、菱状卵形或稀有菱状倒卵形，网状脉，全缘；叶柄有腺体；有托叶。花单性，雌雄同株，聚集成顶生、长6-12厘米的总状花序，雌花通常生于花序轴最下部或罕有在雌花下部亦有少数雄花着生，雄花生于花序轴上部或有时整个花序全为雄花。单果，蒴果梨状球形，成熟时黑色。花期4-8月。

木材白色，坚硬，纹理细致，用途广。叶为黑色染料，可染衣物。根皮治毒蛇咬伤。白色之蜡质层（假种皮）溶解后可制肥皂、蜡烛；种子油适于涂料，可涂油纸、油伞等。
</item>
        <item>
草质藤本。茎圆柱形，无刺，无乳汁；有托叶，托叶早落； 叶为鸟足状5小叶，叶互生,中央小叶长椭圆形或椭圆披针形，侧生小叶椭圆形或长椭圆形；中央小叶柄侧生，无明显特征，小叶无柄或有短柄；叶边缘有齿；叶网状脉；复二歧聚伞花序, 单果，浆果球形或近球形。

全草入药，有凉血解毒、利尿消肿之功效。</item>
        <item>
常绿或半常绿小乔木，高10米左右，茎圆柱形，无乳汁，有刺；枝散生纵裂近圆形的小皮孔。单叶，叶边缘全缘，叶互生，薄革质，网状脉，长圆状披针形，嫩时有小柔毛；叶柄有毛。雄花生聚伞花序，极少单生；花冠壶状，长5-7毫米，两面有柔毛；雄蕊16枚，分成8对，每对的花丝一长一短，有长粗毛，花药线形，短渐尖，退化子房有粗伏毛；雌花单生，腋外生，白色，芳香；单果，果柄纤细，长3-4（6）厘米。

四川群众以根和果入药，治心气痛。</item>
        <item>
落叶乔木，茎圆柱形，无刺，无乳汁，无托叶；单叶，叶互生，心形，叶柄无明显特征，叶柄与叶片等长，叶边缘分裂，掌状3-5裂，裂片三角形，掌状网脉；圆锥花序顶生，蓇葖果。高可达16米；树皮青绿色，平滑。
本种为栽培于庭园的观赏树木。木材轻软，为制木匣和乐器的良材。种子炒熟可食或榨油，油为不干性油。茎、叶、花、果和种子均可药用，有清热解毒的功效。树皮的纤维洁白，可用以造纸和编绳等。木材刨片可浸出粘液，称刨花，润发。</item>
        <item>
多年生草本。秆密丛生，纤细直立。叶鞘压扁，互相跨生，鞘口具纤毛；叶舌膜质，极短，截平；叶片常直立，先端渐尖。总状花序，花序总梗及其轴节间被微柔毛。无柄小穗卵形，覆瓦状排列于总状花序轴一侧；第一颖厚纸质，顶端突尖，无翅，两侧具多数长2.5-3毫米近平展的刺；刺微粗糙；背面密生柔毛或微柔毛。颖果长圆形，长约2毫米。
有柄小穗完全退化，仅存有长尖的小穗柄，柄长约2毫米，基部着生处具柔毛。花果期夏秋季。</item>

        <item>
小乔木，高5-6米，无刺，无乳汁；茎圆柱形，枝条无栓翅，但小枝的棱上有时有4条极窄木栓棱，与栓翅卫矛E. phellomanus Loes.极相近，但本种叶较大，卵状椭圆形、长方椭圆形或椭圆披针形，长7-12厘米，宽7厘米，单叶，平行脉，叶对生，叶边缘有齿，叶柄无明显特征。单花，单果，蒴果较大，直径1-1.5厘米。花期5-6月，果期9-10月。

园林栽培，用于观赏及绿化。</item>
        <item>
落叶乔木，茎圆柱形，当年生枝紫绿色，有灰色微柔毛，多年生枝淡褐色或浅灰色，无毛，有很稀疏的圆形或卵形皮孔；无刺，无乳汁，无托叶；单叶，叶互生，矩圆状卵形或矩圆状椭圆形，叶边缘全缘，叶网状脉，叶柄无明显特征；常由2-9个头状花序组成圆锥花序，顶生或腋生，通常上部为雌花序，下部为雄花序，单果，翅果矩圆形。高达20余米；树皮灰色或浅灰色，纵裂成浅沟状。
树干挺直，生长迅速，可种为庭园树或行道树，树根可作药用。</item>
        <item>常绿直立亚灌木，丛生，株高50~90cm，茎圆柱形，无刺，无乳汁。叶对生，单叶，叶分裂，羽状分裂或浅裂。花序蕙状，顶生，苞片大，小花多数，白至褐红色，形似鸭嘴，花冠2唇，上唇极小而成单唇状，下唇大，伸展。单果，蒴果。花期春季，果期夏季。

盆栽适合阳台，天台观赏，可植于庭院路边，窗前或花台。</item>
        <item>
常绿大乔木，茎圆柱形，无刺，无乳汁，无托叶，单叶，叶互生，卵状椭圆形，叶柄无明显特征，叶边缘全缘，叶网状脉，圆锥花序腋生，聚花果。高可达30米，直径可达3米，树冠广卵形；枝、叶及木材均有樟脑气味；树皮黄褐色，有不规则的纵裂。
木材及根、枝、叶可提取樟脑和樟油，樟脑和樟油供医药及香料工业用。果核含脂肪，含油量约40％，油供工业用。根、果、枝和叶入药，有祛风散寒、强心镇痉和杀虫等功能。木材又为造船、橱箱和建筑等用材。</item>
        <item>
一年生高大草本。茎直立，圆柱形，无刺，无乳汁，高1-3米，粗壮，被白色粗硬毛。叶互生，心状卵圆形或卵圆形，叶边缘有齿，网状脉，叶柄有毛？。头状花序极大，径约10-30厘米，单生于茎端或枝端，常下倾。花托平或稍凸、有半膜质托片。舌状花多数，黄色、舌片开展，长圆状卵形或长圆形，不结实。管状花极多数，棕色或紫色，有披针形裂片，结果实。单果，瘦果倒卵形或卵状长圆形，稍扁压。花期7-9月，果期8-9月。

种子含油量很高，为半干性油，味香可口，供食用。</item>
        <item>
落叶灌木或小乔木，茎圆柱形，无刺，无乳汁，无托叶；单叶，叶对生，叶卵形、椭圆状卵形、长圆形、长圆状椭圆形至披针形，或近圆形，叶柄有毛，叶边缘全缘，叶网状脉；圆锥花序呈总状花序式，单果，浆果状核果。

果实可酿酒；种子榨油供制肥皂；树皮和叶入药，具清热降火等功效，治吐血、牙痛、口疮、咽喉痛等；各地普遍栽培作绿篱。
</item>
        <item>
竿高4-7米，直径1.5-2.5厘米，下部挺直，绿色；节间长30-50厘米，幼时薄被白蜡粉，并于上半部被棕色至暗棕色小刺毛，老时则光滑无毛；节处稍隆起，无毛。叶鞘无毛，纵肋稍隆起，背部具脊；叶耳肾形，边缘具波曲状细长繸毛；叶片线形，长5-16厘米，宽7-16毫米，上表面无毛，下表面粉绿而密被短柔毛，先端渐尖具粗糙细尖头，基部近圆形或宽楔形。
分布于我国东南部至西南部，野生或栽培。原产越南。

竿和分枝的色泽鲜明，有如黄金间碧玉，在庭园种植以供观赏。</item>
        <item>
落叶灌木，茎圆柱状，小枝无刺，无乳汁，无托叶；单叶，叶对生，叶片薄革质，形状和大小变异较大，披针形、长圆状椭圆形、椭圆形、倒卵状长圆形至倒披针形或倒卵形，网状脉，叶边缘全缘，叶柄无明显特征，无毛或被微柔毛；圆锥花序顶生，单果，浆果状核果。

叶入药，具清热解毒等功效，治烫伤、外伤；树皮入药治烫伤。</item>
        <item>
乔木状，茎圆柱形、具节中空，竿高4-7米，尾梢近直或略弯，下部挺直；节间长30-50厘米，幼时薄被白蜡粉，并于上半部被棕色至暗棕色小刺毛，后者在近节以下部分尤其较为密集，老时则光滑无毛，竿壁稍薄；节处稍隆起，无毛。无刺，无乳汁，无托叶。叶鞘无毛，背部具脊；叶耳肾形，边缘具波曲状细长繸毛；叶舌圆拱形，，边缘微齿裂；单叶，叶互生，线形，叶柄无明显特征，叶边缘全缘，叶平行脉；假小穗单生或以数枝簇生于花枝各节，小穗含小花(3)5-13朵，成熟颖果未见。
竹秆丛生，四季青翠，姿态秀美，宜于宅院、草坪角隅、建筑物前或河岸种植。</item>
        <item>
            乔木，高5-8(12)米；茎圆柱形，无刺，无乳汁，树皮灰褐色，纵裂；多年生枝浅褐色，皮孔大而横生，一年生枝浅红褐色，有光泽，无毛，具多数小皮孔。单叶，互生，网状脉，叶片宽卵形或圆卵形，叶边缘有齿，两面无毛或下面脉腋间具柔毛；叶柄有腺体。花单生，先于叶开放。单果，果实球形，稀倒卵形，直径约2.5厘米以上，白色、黄色至黄红色，常具红晕，微被短柔毛；花期3-4月，果期6-7月。

种仁（杏仁）入药，有止咳祛痰、定喘润肠之效。</item>
        <item>
直立灌木，茎圆柱形，小枝稍有稜角，黄褐色，嫩枝具短柔毛；无刺，无乳汁，无托叶；单叶，叶互生，长圆披针形至披针形，叶柄无明显特征，叶边缘有齿，有时为重锯齿，叶网状脉；长圆形或金字塔形的圆锥花序，蓇葖果。高1-2米。

夏季盛开粉红色鲜艳花朵，栽培供观赏用，又为蜜源植物。</item>
        <item>
多年生草本。 茎缠绕，具棱；无刺，有乳汁；无托叶；单叶，互生；叶形多变，三角状卵形或宽卵形；叶柄无明显特征；叶边缘全缘或基部稍伸展为具2-3个大齿缺的裂片；叶掌状网脉；单花，花冠通常白色或有时淡红或紫色，漏斗状；单果，蒴果卵形。

有些地方用根作药，治白带、白浊、疝气、疖疮等。</item>
        <item>
乔木，茎常分枝，枝平展、微斜展或微下垂，基部宿存芽鳞向外反曲，小枝常下垂;叶在长枝上辐射伸展，在长枝上螺旋状散生，在短枝上呈簇生状，针形，叶基不下延;雄球花长卵圆形或椭圆状卵圆形，雌球花卵圆形；球果卵圆形或宽椭圆形；种子近三角状，有宽大膜质的种翅。树皮深灰色，裂成不规则的鳞状块片。

木材及根、枝、叶可提取樟脑和樟油，樟脑和樟油供医药及香料工业用。果核含脂肪，油供工业用。根、果、枝和叶入药，有祛风散寒、强心镇痉和杀虫等功能。</item>

        <item>
又名崖花海桐。灌木。茎圆柱状；无刺，无乳汁。叶互生，常簇生于枝顶呈对生或假轮生状；薄革质，倒卵状披针形或倒披针形，叶柄长7-15毫米；叶边缘全缘，网状脉。伞形花序顶生，单果，蒴果椭圆形或圆球形。

根皮治毒蛇咬伤，有镇痛、消炎等作用。种子在中药里作山梔子用，有镇静、收敛，止咳等功效，亦可榨油，为工业用油脂原料。
</item>
        <item>
草本。茎短，地下走茎长，节上具膜质的鞘，无刺，无乳汁，无托叶；单叶，叶基生，禾叶状，叶边缘有齿，较细；单花，花常单生或2朵簇生于苞片腋内；苞片条形或披针形，少数呈针形，稍带黄色；单果，浆果状，种子近球形或椭圆形。
</item>
        <item>
直立或近攀援状灌木，高2-3米，全体无毛；枝条细长而下垂，圆柱形，无刺，无乳汁。叶柄无明显特征，叶片矩圆状卵形或矩圆状披针形，叶互生，网状脉，全缘，顶端渐尖，基部近圆形或宽楔形。伞房式聚伞花序，腋生或顶生，疏散，长7-10厘米，有极多花；花绿白色至黄绿色，晚间极香。单果，浆果矩圆状，长约6-7毫米，直径约4毫米，有1颗种子。

可作园林绿化树种。</item>
        <item>
亚灌木状草本。茎具棱，钝四稜形，具浅槽，无毛；无刺，无乳汁，无托叶；单叶，叶对生，卵圆形或三角状卵圆形，叶边缘有齿，上面绿色，下面较淡，下面具腺点，叶柄无明显特征，叶网状脉。轮伞花序2-6花，组成顶生总状花序，花序长达20厘米或以上；单果，小坚果椭圆形。
庭园中广泛栽培，作观赏用，本种为一美丽的盆栽花卉。</item>
        <item>
木本，叶不分裂，叶二型：幼树及侧生小枝的叶排列疏松开展，钻形；大树及花果枝上的叶排列较密，微开展，宽卵形或三角状卵形。雄球花单生枝顶，圆柱形。
树干通直，树皮暗灰色，裂成薄片状脱落；树冠塔形，大枝平伸，长达15米以上；小枝平展或下垂，侧枝常成羽状排列，下垂。
作庭园树用。</item>
        <item>
乔木，高10-25米，树皮暗灰色或暗褐色，具浅皱纵裂；嫩枝被锈色绒毛，茎圆柱形，叶长15-30厘米，叶分裂，二次羽状深裂，边缘背卷，叶柄有毛。无刺，无乳汁，无托叶，叶互生，总状花序，果卵状椭圆形，果皮革质，黑色，宿存花柱弯；种子长盘状，边缘具窄薄翅。单果，果卵状椭圆形，稍偏斜，长约1.5厘米，径约7毫米，果皮革质，黑色，宿存花柱弯；种子长盘状，边缘具窄薄翅。花期3-5月，果期6-8月。

本种的木材呈淡红色或深红色，具光泽，富弹性，适于做家具用。</item>
        <item>
中至大乔木，茎具棱，无刺，无乳汁，无托叶；单叶，叶互生，椭圆形或椭圆状倒披针形，叶柄无明显特征，叶边缘全缘，叶网状脉；圆锥花序腋生，单果。高16-25米，胸径0.6-1.5米；树皮灰色，光滑。

根含樟脑量较高可蒸馏樟脑。根材美丽，称银木，用作美术品；木材黄褐色，纹理直结构细，可制樟木箱及作建筑用材。叶可作纸浆粘合剂。
</item>
        <item>
乔木，茎多分枝，枝近轮生，斜上伸展；短枝密被叶痕，黑灰色，短枝上亦可长出长枝；叶单生，扇形，叶柄无明显特征，叶基不下延，叶叉状脉，叶边缘在短枝上常具波状缺刻，在长枝上常2裂；叶在一年生长枝上螺旋状散生,在短枝上3-8叶呈簇生状；雄球花葇荑花序状，下垂；雌球花具长梗；种子具长梗。
银杏树形优美，可作庭园树及行道树。银杏为速生珍贵的用材树种，为优良木材，供建筑、家具、室内装饰、雕刻等用。种子供食用及药用。叶可作药用和制杀虫剂,亦可作肥料。树皮含单宁。
</item>
        <item>
又称橡皮树。乔木，高达20-30米，胸径25-40厘米，茎圆柱形，无刺，有乳汁；树皮灰白色，平滑。叶厚革质，长圆形至椭圆形，长8-30厘米，宽7-10厘米，先端急尖，叶互生，叶边缘全缘，表面深绿色，光亮，背面浅绿色，平行脉，侧脉多，不明显，平行展出；叶柄无明显特征；有托叶，托叶膜质，深红色，脱落后有明显环状疤痕。单花，雄花具柄，散生于内壁，花被片4，卵形，雄蕊1枚，花药卵圆形，不具花丝；瘿花花被片4，子房光滑，卵圆形，花柱近顶生，弯曲；雌花无柄。

世界各地（包括我国北方）常栽于温室或在室内，盆栽作观赏，并有金边叶栽培变种。</item>
        <item>
            落叶乔木。茎圆柱形，无刺，无乳汁。叶互生，叶边缘有齿，
            幼叶在芽中为对折状，后于花开放或与花同时开放；叶柄有腺体,有托叶。
            伞房花序，常有花梗，花序基部有芽鳞宿存或有明显苞片；萼筒钟状或管状，萼片反折或直立开张；花瓣白色或粉红色，先端圆钝、微缺或深裂；雄蕊15-50；雌蕊1枚，花柱和子房有毛或无毛。单果，核果成熟时肉质多汁，不开裂；核球形或卵球形，核面平滑或稍有皱纹。</item>
        <item>落叶灌木，直立或匍匐，高0.3-5米，枝条下垂。枝稍扭曲，光滑无毛，茎具棱。叶对生，三出复叶，叶边缘全缘，网状脉；叶柄无明显特征，无托叶。单花，花单生于去年生小枝的叶腋，稀生于小枝顶端；花萼绿色，裂片5-6枚，窄披针形，先端锐尖；花冠黄色，花冠管长0.8-2厘米，基部直径1.5-2毫米，向上渐扩大，裂片5-6枚，长圆形或椭圆形，长0.8-1.3厘米，宽3-6毫米，先端锐尖或圆钝。单果，浆果双生或其中一个不育而成单生，果成熟时呈黑色或蓝黑色，果皮肥厚或膜质。花期6月。

我国及世界各地普遍栽培。该种植物首先发现栽种于我国长江流域一带的庭园中。</item>
        <item>
乔木。被柔毛，嫩叶通常暗紫红色，嫩枝扁且有棱。单生复叶，叶质颇厚，色浓绿，阔卵形或椭圆形，叶边缘有齿，网状脉，有刺，无乳汁，无托叶，叶柄无明显特征。总状花序，有时兼有腋生单花；雄蕊25-35枚，有时部分雄蕊不育；花柱粗长，柱头略较子房大。单果，果圆球形，扁圆形，梨形或阔圆锥状，横径通常10厘米以上，淡黄或黄绿色，果皮甚厚或薄，海绵质，油胞大，凸起，果心实但松软；种子多达200余粒，亦有无子的，形状不规则，通常近似长方形，子叶乳白色，单胚。

果肉含维生素C较高。有消食、解酒毒功效。</item>
        <item>
乔木状，茎圆柱形，无刺，无乳汁，无托叶；单叶，叶大型，羽状二回羽状全裂，叶互生，羽片菱形、楔形或披针形，叶边缘缺刻，羽片内边缘上半部或l/4以上弧曲成不规则的齿缺，叶平行脉，叶柄无明显特征；花序具多数穗状的分枝花序，聚花果。高10-15（-20）米，直径15-35厘米，茎绿色，被白色的毡状绒毛，具环状叶痕。

本种树形美丽，可作庭园绿化植物；茎髓含淀粉，可作桄榔粉的代用品。</item>
        <item>
乔木，高2-20米，有稍栓质化的纵皱肋纹。茎圆柱形，无刺，无乳汁，叶为互生掌状复叶，有小叶3片，小叶干后淡灰绿色至淡褐绿色，网状脉，质地薄而坚实，不易破碎，两面稍异色，侧生小叶基部两侧很不对称，叶柄有腺体，有托叶，托叶细小，早落。花序顶生，有花10-15朵；花梗长2.5-4厘米；雌蕊柄长3.2-4.5厘米。单果，浆果球形至椭圆形，红色。花期6-7月，果期10-11月。

据典籍所载，我国台湾沿海及日本琉球群岛的渔民以其木雕作小鱼形（亦云以其果）为饵以钓鱼，故有“鱼木”之称。</item>
        <item>
草本，根状茎粗厚；单叶，叶基生，卵状心形、卵形或卵圆形，叶柄无明显特征，叶边缘全缘，平行脉；花葶高40-80厘米，具几朵至十几朵花，单花，花单生或2-3朵簇生，单果，蒴果。

全草供药用。花清咽、利尿、通经，亦可供蔬食或作甜菜，但须去掉雄蕊。根、叶有小毒，外用治乳腺炎、中耳炎、疮痈肿毒、溃疡等。
</item>

        <item>
落叶灌木或小乔木。小枝具棱，叶柄无明显特征；有刺，有乳汁；托叶无明显特征；叶互生，叶卵形或菱状卵形，偶为三裂；叶全缘；叶网状脉；球形头状花序，聚花果近球形。

茎皮纤维可以造纸；根皮药用；嫩叶可以养幼蚕；果可生食或酿酒；木材心部黄色，质坚硬细致，可以作家俱用或作黄色染料；也为良好的绿篱树种。
</item>
        <item>
灌木，枝圆柱形，灰色，无刺，无乳汁，有托叶，叶对生，革质，全缘，叶形多样，通常为长圆状披针形、倒卵状长圆形、倒卵形或椭圆形，叶柄无明显特征。单花，花芳香，通常单朵生于枝顶，本种作盆景植物，称“水横枝”；花大而美丽、芳香，广植于庭园供观赏。单果。种子多数，扁，近圆形而稍有棱角。花期3-7月，果期5月至翌年2月。

干燥成熟果实是常用中药，能清热利尿、泻火除烦、凉血解毒、散瘀。叶、花、根亦可作药用。花可提制芳香浸膏，用于多种花香型化妆品和香皂香精的调合剂。本种在我国广泛种植。
</item>
        <item>
多年生常绿草本，根状茎近圆柱形，具节和鳞片，无刺，无乳汁。叶单生或2-4枚簇生于根状茎上，矩圆状披针形、披针形至近椭圆形，叶边缘全缘；叶柄无明显特征，无托叶。单花，花被钟状，外面带紫色或暗紫色，内面下部淡紫色或深紫色，上部（6-）8裂；雄蕊（6-）8枚，生于花被筒近基部，低于柱头；花丝短，花药椭圆形；雌蕊高约8毫米，子房几不膨大；花柱无关节；柱头盾状膨大，圆形，紫红色，上面具（3-）4深裂，裂缝两边多少向上凸出，中心部分微凸，裂片先端微凹，边缘常向上反卷。单果，浆果球形，通常具1颗种子。

由于本属植物的叶终年青翠，故有“万年青”之名，国内外广泛栽培，作常绿盆景。</item>
        <item>
落叶小乔木，茎圆柱形，无刺，无乳汁，有托叶，贴生于叶柄，叶柄无明显特征，幼叶在芽中直立，对折；单叶，叶互生，叶倒卵圆形至宽椭圆形，叶柄无明显特征，叶边缘全缘，网状脉，单花，聚合蓇葖果。

各种二乔玉兰均较玉兰、木兰更为耐寒、耐旱，移植难。树皮、叶、花蕾均可入药；花蕾晒干后称辛夷，气香、味辛辣，含柠檬醛，丁香油酚、桉油精为主的挥发油，主治鼻炎、头痛，作镇痛消炎剂，为我国二千多年传统中药。
</item>
        <item>
丛生或单生灌木，茎圆柱形，无刺，无乳汁，有托叶，早落；单叶，叶互生，近圆形或三角状圆形，叶柄无明显特征，叶边缘全缘，叶网状脉；总状花序，2-10余朵成束，簇生于老枝和主干上，尤以主干上花束较多，通常先于叶开放，但嫩枝或幼株上的花则与叶同时开放，单果，荚果。高2-5米；树皮和小枝灰白色。
美丽的木本花卉植物。树皮可入药，有清热解毒，活血行气，消肿止痛之功效，可治产后血气痛、疗疮肿毒、喉痹；花可治风湿筋骨痛。</item>
        <item>
一年生草本。茎直立，圆柱形，无刺，无乳汁，多分枝，无毛或疏生细柔毛。叶片卵形或卵状三角形，全缘，网状脉，对生；叶柄无明显特征。单花，花常数朵簇生枝端；花被紫红色、黄色、白色或杂色，高脚碟状，筒部长2-6厘米，檐部直径2.5-3厘米，5浅裂；雄蕊5，花丝细长，常伸出花外，花药球形；花柱单生，线形，伸出花外，柱头头状。单果，瘦果球形，革质，黑色，表面具皱纹；种子胚乳白粉质。花期6-10月，果期8-11月。

我国南北各地常栽培，为观赏花卉，有时逸为野生。根、叶可供药用，有清热解毒、活血调经和滋补的功效。种子白粉可去面部癍痣粉刺。</item>
        <item>
落叶藤本，茎圆柱形，无刺，无乳汁，有托叶，托叶线形，早落。奇数羽状复叶，叶互生；小叶3-6对，纸质，卵状椭圆形至卵状披针形;小叶柄有毛，小托叶刺毛状，宿存；叶边缘全缘，网状脉。总状花序，单果，荚果倒披针形。

本种我国自古即栽培作庭园棚架植物，先叶开花，紫穗满垂缀以稀疏嫩叶，十分优美。</item>
        <item>
落叶灌木或小乔木。茎圆柱状，小枝具棱；叶柄无明显特征；无刺，无乳汁，有托叶，托叶极小，圆锥状，脱落；单叶，互生或有时对生，纸质，椭圆形、阔矩圆形或倒卵形；叶全缘；叶网状脉；圆锥花序顶生；单果，蒴果椭圆状球形或阔椭圆形。

本属一些种类的木材坚硬，纹理通直，木材加工性质优良，是珍贵的室内装修材；本属大多数种类都有大而美丽的花，常栽培作庭园观赏树；有的种类在石灰岩石山可生长成乔木，而且伐后萌蘖力强，是绿化石灰岩石山的良好树种
</item>
        <item>
草本，植株高可达30cm，茎多分枝，紫红色，无刺，无乳汁，节上常生须根，单叶，叶互生，平行脉，长圆形，全缘，先端渐尖，上面暗绿色，边缘绿紫色，下面紫红色，叶柄无明显特征。花密生在二叉状的花序柄上，下具线状披针形苞片，萼片绿色，卵圆形，宿存；单果，蒴果椭圆形，种子三棱状半圆形，夏秋开花。

原产北美，栽培较广，该草整个植株全年呈紫红色，枝或蔓或垂，特色鲜明，具有较高的观赏价值。</item>
        <item>
灌木或小乔木。茎为圆柱形，叶柄无明显特征，枝上有时有刺，无乳汁，有托叶，托叶膜质；单叶，叶互生，椭圆形、卵形或倒卵形，极稀椭圆状披针形，叶边缘有齿，叶网状脉；单花，单果，核果球形或椭圆形。

由于长期栽培，品种变型颇多，有垂枝、花叶、紫叶、红叶、黑叶等变型，其中紫叶李为华北庭园习见观赏树木之一。常年叶片紫色，引人注目。</item>
        <item>
落叶乔木，茎圆柱形，无刺，无乳汁；有托叶，贴生于叶柄，在叶柄上留有托叶痕；单叶，叶互生，椭圆状倒卵形或倒卵形；叶柄无明显特征，叶边缘全缘，叶网状脉；单花，聚合果。高达3米，常丛生；树皮灰褐色，小枝绿紫色或淡褐紫色。
与玉兰同为我国两千多年的传统花卉。树皮、叶、花蕾均可入药；花蕾晒干后称辛夷，气香、味辛辣，含柠檬醛，丁香油酚、桉油精为主的挥发油，主治鼻炎、头痛，作镇痛消炎剂，为我国二千多年传统中药。亦作玉兰、白兰等木兰科植物的嫁接砧木。</item>
        <item>
乔木或灌木状，茎圆柱形、具节中空，竿高4-8米，稀可高达10米。幼竿绿色，密被细柔毛及白粉，箨环有毛。箨鞘背面红褐或更带绿色；箨耳长圆形至镰形，紫黑色，边缘生有紫黑色繸毛；箨舌拱形至尖拱形，紫色，边缘生有长纤毛；箨片三角形至三角状披针形，绿色，但脉为紫色，舟状，直立或以后稍开展，微皱曲或波状。花枝呈短穗状，每片佛焰苞腋内有1-3枚假小穗；小穗披针形，具2或3朵小花，颖果。

多栽培供观赏；竹材较坚韧，供制作小型家具、手杖、伞柄、乐器及工艺品。</item>
        <item>
乔木状，茎圆柱形，无刺，无乳汁，无托叶；单叶，叶互生，呈3/4圆形或者近圆形，叶边缘分裂，深裂成30-50片具皱折的线状剑形，叶平行脉；叶柄两侧具细圆齿，顶端有明显的戟突。高3-10米或更高，树干被覆不易脱落的老叶柄基部和密集的网状纤维，裸露树干直径10-15厘米甚至更粗。

剥取其棕皮纤维（叶鞘纤维），作绳索；嫩叶经漂白可制扇和草帽；棕皮及叶柄（棕板）煅炭入药有止血作用，果实、叶、花、根等亦入药；此外，棕榈树形优美，也是庭园绿化的优良树种。</item>
    </string-array>
</resources>